<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title></title>
		<description>Vers une meilleure compréhension de notre système énergétique et de son évolution
</description>
		<link></link>
		<atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Estimation de la Performance Énergétique du Parc Résidentiel</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;summary&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;em&gt;Résumé – Dans un article précédent [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2021/11/10/DPE-passoires.html&quot;&gt;PostPassoires&lt;/a&gt;], nous avons présenté avec &lt;a href=&quot;mailto:yassine@abckpi.com&quot;&gt;Yassine Abdelouadoud&lt;/a&gt; le diagnostic de performance énergétique (le DPE) et discuté son utilisation pour l’évaluation du nombre de passoires énergétiques en France. Nous avions proposé une nouvelle estimation du nombre de passoire autour de 7 millions assez différente de l’estimation officielle [&lt;a href=&quot;https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/le-parc-de-logements-par-classe-de-consommation-energetique&quot;&gt;SDES-Sept2020&lt;/a&gt;] qui est de 4.5 millions. La vraisemblance de ces résultats était confortée par une analyse de l’évolution depuis la précédente évaluation de 2013 qui comptait 8 millions de passoires et faisait consensus. La nouvelle estimation que nous proposons a été obtenue à partir d’une nouvelle méthode que nous allons présenter succinctement dans cet article et qui permet entre autres de corriger certains défauts de la base DPE. Une application possible des résultats présentés obtenus avec la méthodologie présentée dans ce post est une cartographie de l’estimation de la localisation des passoires en France&lt;/em&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>/2022/03/16/DPE-open-data.html</link>
				<guid isPermaLink="true">/2022/03/16/DPE-open-data.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
