<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title></title>
		<description>Vers une meilleure compréhension de notre système énergétique et de son évolution
</description>
		<link></link>
		<atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Sortir du gaz Russe exige de de la sobriété et de l'investissement dans les infrastructures, sans démagogie.</title>
				<description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;summary&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;em&gt;Résumé – Suite à la publication aujourd’hui de &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_22_3131&quot;&gt;REPowerEU&lt;/a&gt;, la feuille de route de la Commission Européenne pour sortir de notre dépendance au gaz Russe, je propose un court éclairage qui sera publié également dans le journal Alternatives Economiques. C’est l’occasion de rappeler deux choses. D’une part que ce gaz Russe est aujourd’hui un revenu très important pour Poutine, et d’autre part que les efforts que nous allons devoir faire (rationnement et accélération des investissements) doivent être tournés le plus possible vers la transition énergétique pour lutter contre le climat et dans un esprit de cohésion à l’échelle européenne. Car il y a au fond deux risques : un retour en arrière sur le plan climatique, et des tensions intra-européennes. Les précisions apportées aujourd’hui sur REPowerEU explorent assez bien le moyen long terme (2027-2030) et sont intéressantes mais elles restent floues pour ce que nous devons faire pour atteindre la réduction promise pour cette année. Est-ce une stratégie pour ne pas dévoiler toutes nos cartes à Poutine ? ou bien faut-il y voir une délégation aux états ? un besoin de ne pas interférer avec le marché de l’électricité ? En tout cas, ce n’est pas complètement rassurant.&lt;/em&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 18 May 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>/2022/05/18/GazRusse.html</link>
				<guid isPermaLink="true">/2022/05/18/GazRusse.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
