<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr" /><updated>2020-08-20T17:58:09+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Alternatives énergétiques</title><subtitle>Vers une meilleure compréhension de notre système énergétique et de son évolution
</subtitle><author><name>Robin Girard</name><email>robin.girard@mines-paristech.fr</email></author><entry><title type="html">Evaluer le coût économique de la production d’électricité</title><link href="http://localhost:4000/2020/08/20/decomposition-lcoe.html" rel="alternate" type="text/html" title="Evaluer le coût économique de la production d’électricité" /><published>2020-08-20T00:00:00+02:00</published><updated>2020-08-20T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/08/20/decomposition-lcoe</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/08/20/decomposition-lcoe.html">&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;summary&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;em&gt;Ce post vient en complément du post “energie et puissance” [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;PostPrec&lt;/a&gt;] mais il peut être lu séparément. Il est même sans doute plus naturel de lire ce post en premier. Nous donnons une formule simple d’usage et assez classique pour le calcul du coût actualisé de l’électricité.  Elle repose sur un regroupement des coûts en plusieurs catégories : les coûts d’investissement, les coûts d’exploitation et de maintenance, les coûts marginaux. Pour chacun des différents moyens de production d’électricité qui existent dans les grandes classes utilisées dans le post précédent (nucléaire, gaz, charbon, éolien, solaire, hydraulique), nous donnons ces différents coûts et quelques précisions sur les éléments impactant le facteur de charge. Ceci nous permet en outre de donner des ordres de grandeur pour le coût actualisé et de retrouver les valeurs utilisées dans [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;PostPrec&lt;/a&gt;].&lt;/em&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans un post précédent [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;PostPrec&lt;/a&gt;], nous avons présenté une manière de modéliser les coûts économiques et environnementaux d’un système électrique à partir de la connaissance de l’énergie annuelle produite $E_i$ et de la puissance installée $P_i$ pour chaque moyen de production $i$ du système :
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(\sum_i \alpha_i^{cout} E_i+\beta_i^{cout} P_i\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Ceci nous a permis de retrouver des ordres de grandeur pour le coût de notre système actuel et d’en donner pour le coût à l’horizon 2050 d’un système fortement renouvelable et pour celui d’un système fortement nucléaire. Des valeurs pour les coefficients $\alpha_i^{cout}$ (en [€/MWh]) et $\beta_i^{cout}$ (en [€/kW/an]) ont été proposées sans que l’on explique ce qui permet de les obtenir. Le coût marginal $\alpha_i^{cout}$ s’estime en général assez bien à partir du coût de carburant, ajusté d’une taxe (e.g. taxe carbone) et du rendement de l’installation. Le coût fixe actualisé et annualisé $\beta_i^{cout}$ s’obtient à partir de données économiques comme l’actualisation, le coût d’investissement, les coût annuels d’exploitation d’une manière que nous allons détailler dans la première partie de ce post. Ceci nous permettra d’introduire le LCOE (levelized cost of energy) qui est très utilisé dans le domaine.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Par ailleurs, nous avons considéré de grandes familles de technologies de production : « nucléaire », « charbon », « gaz », « hydraulique », « photovoltaïque », « éolien ». La précision des données économiques et des facteurs de charge pour chaque famille va nécessiter de donner quelques précisions sur la diversité des technologies y existants. Dans cette seconde partie, nous appliquerons à chaque famille la formule du LCOE donnée dans la première partie.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;coût-actualisé-lcoe&quot;&gt;Coût actualisé (LCOE).&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;introduction--actualisation&quot;&gt;Introduction : actualisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Lorsque l’on compare le coût de systèmes de production d’électricité il y a deux grandes difficultés. La première est d’ordre économique : il est impossible de ramener objectivement un projet quel qu’il soit à un coût et un revenu qui interviendraient à un instant unique. En effet, on dépense de l’argent à différents moments de la durée de de vie du projet : pour sa construction un certain nombre d’années avant de produire, pour assurer le fonctionnement, payer du personnel, puis au bout de quelques années pour remplacer certaines parties du système, pour son démantèlement, et peut-être plusieurs années après encore lorsqu’il faut gérer des déchets. De même, les bénéfices que l’on tire de ce projet vont s’étaler de manière plus ou moins variable sur toute sa durée de vie. La seconde grande difficulté vient du fait que l’on ne peut pas comparer directement un MWh produit avec un moyen de production pilotable et un MWh de production fatale (e.g. éolien, photovoltaique), mais nous en avons déjà parlé dans notre post précédent [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;PostPrec&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Afin de pallier au premier problème, les économistes qui réfléchissent à la question du coût et les ingénieurs qui développent des projets utilisent depuis très longtemps le modèle de l’actualisation. Ce modèle est loin d’être parfait, mais il n’en existe pas de bien meilleurs et cela ne fait qu’illustrer la naiveté qu’il y aurait à croire que toute chose a un coût économique bien fixé que l’on pourrait minimiser pour une société efficace. Ce modèle est tout de même très pratique et très courant, aussi faut-il  connaitre son fonctionnement et ses limites. Il repose sur une unique hypothèse plus simple à comprendre et à formuler qu’à discuter : l’argent $ x_{n} $ que l’on gagne ou que l’on dépense à l’année $n$ a plus de valeur que l’argent $x_{n+1}$ que l’on gagne ou dépense à l’année $n$. Le surcroit de valeur est $x_n \alpha$, où $\alpha$ est appelé taux d’actualisation, en effet, il permet “d’actualiser” la valeur de l’argent d’une année à l’autre. Dans ce modèle, $\alpha$  ne dépend pas de $n$, et cela permet de rendre comparable $x_{n+1}/(1+\alpha)$ et $x_n$, mais aussi, par récurrence $x_{n+1}/(1+\alpha)^n$ et $x_0$. En additionnant les dépenses actualisées et en divisant par les énergies produites et actualisées elles aussi, on calcule le coût actualisé de l’énergie actualisée, ou encore levelized cost of energy noté $LCOE$. Une formule est &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/LCOE&quot;&gt;disponible ici&lt;/a&gt;, dans la section suivante nous en donnerons une forme alternative, elle n’a rien de révolutionnaire mais elle a l’avantage d’être stynthétique et plus facile à manipuler.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Nous n’allons pas discuter plus profondement ce qui se cache derrière l’actualsiation ici, c’est un très vaste sujet. Notons seulement que $\alpha$ est autour de 4-5% dans des projets portés par le public (ce taux est alors souvent encadré par la loi) et plutôt autour de 8-10% pour des projets portés par le privé. Si $\alpha$ est égal à l’inflation plus un taux de retour sur investissement, alors le LCOE correspond au tarif d’achat que le monteur de projet est susceptible de demander dans un appel d’offre (sauf dans le cas d’un contrat pour différence comme avec Hinckley point où le prix est indéxé sur l’inflation qui ne doit pas être incluse dans le taux d’actualisation), voir [&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301421518306645&quot;&gt;Williams2019&lt;/a&gt;].  Nous reportons quelques éléments de discussion autour de l’actualsiation en Annexe 1 : prise en compte des capitaux propres de l’entreprise, de l’inflation, du taux d’intérêt long terme, de la rentabilité du capital, de la croissance d’une entreprise, des frais bancaires, des intérêts intercallaires, actualisation et décroissance…
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dépenses-dun-projet&quot;&gt;Dépenses d’un projet&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour calculer le LCOE, il faut lister toutes les dépenses du projet, depuis la dépense des premiers euros, avant la mise en route de la centrale, jusqu’à ce que plus rien ne soit gagné ou dépensé, après l’arrêt et le démentellement de la centrale. C’est est un travail complexe, et le but ici n’est pas de donner un exemple de calcul de LCOE très précis mais plutôt une version simplifiée permettant à chacun de comprendre les facteurs importants. Dans le domaine de la production d’électricité (et dans beaucoup d’autres secteurs) il est pratique de classer les dépenses en 4 parties :
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt;Les coûts d’investissement $C_I$ exprimés en €/kW et comptabilisés à la date de livraison, c'est à dire la date où la centrale commence à produire de l’énergie. Une somme investie 10 ans avant le démarrage du projet aura un impact sur le coût à livraison beaucoup plus important, et lié à l’actualisation (ou plus directement aux intérêts intercallaires), qu’une somme déboursée au moment du démarrage (« à la livraison »). Je discute la prise en compte de la durée de construction dans les calculs en Annexe. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les coûts annuels d’exploitation $C_F$ exprimés en €/kW/an, qui ne dépendent pas de l’énergie produite et qui correspondent plus à des coûts d’entretien, de gestion, pour la location d’un terrain, ou la rémunération du personnel. Ils sont payés pendant toute la durée de vie du projet. Ils sont dépensés chaque année pendant toute la durée de vie du projet, quel que soit la production. Ici nous supposerons qu'il ne dépendent pas de l'année $n$, même si il y a toujours une évolution dans les dépenses d'entretien liée aux besoin de remplacement de certains composants qui peuvent intervenir périodiquement. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Le coût marginal de production $C_M$ exprimé en €/MWh ,qui correspond à ce qu’il faut payer pour produire un MWh supplémentaire lorsque l’on produit déjà. Ces coûts sont payés à chaque fois que la centrale produit. Ils correspondent souvent à un simple coût de carburant éventuellement ajusté d'une taxe (e.g. taxe carbone) mais ils peuvent également inclure des coûts de démarrage au prorata lorsque ceux-ci sont significatifs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; le coût de démentellement $C_D$ exprimé en €/kW, dans lequel on peut inclure les coûts qui surviennent après le projet (e.g gestion des déchets). $C_D$ peut aussi intégrer une valeur résiduelle de l’actif à la fin de la période considérée (dans ce cas un bénéfice, c’est-à-dire une valeur négative pour $C_D$).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Notons que, pour la formule simplifiée du LCOE qui va suivre, toutes les dépenses sont soit annualisées (dans la catégorie “coût d’exploitation”) ou ramenées à la date de démarrage du projet ou ramenées à la date de fin de fonctionnement. Il il y a deux types d’hypothèses sous-jacentes.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
D’une part cela nécessite de supposer que certains facteurs ne varient pas d’une année sur l’autre comme le facteur de charge ou $C_F$. Ceci n’est évidement jamais le cas mais si il n’y a pas d’asymétrie dans la distribution du coefficient en question année après année (e.g. une tendance à un facteur de charge plus important ou plus faible pour les première années de fonctionnement),  on peut sans trop de scrupule utiliser une valeur moyenne. Le facteur de charge aura souvent une tendance à baisser au fil du temps sur certaines installations, soit par l’usage des machines, soit par un besoin accru de maintenances. A l’inverse les coûts d’exploitation auront tendance à augmenter avec les années. On pourra lire à ce sujet la discussion intéressante de [&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301421518306645&quot;&gt;Williams2019&lt;/a&gt;]
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
D’autre part, lorsque l’on parle d’un coût de construction, d’un coût de démentellement, ou d’un coût de gestion des déchets, il s’y cache toujours une séries de dépenses intervenant à différents moments du projet, rassemblées par le biais d’une actualisation. Concernant le coût de construction, nous discutons ce sujet en Annexe.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;formule-simplifiée&quot;&gt;Formule simplifiée&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Avec cela, on peut montrer facilement que le LCOE d’une technologie donnée s’exprime comme une simple fonction de ces paramètres et du facteur de charge $FC$ ($P$ étant encore la puissance installée en GW et $E$ l’énergie annuelle produite en TWh )  :
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(LCOE =\beta*\frac{P}{E}+C_M=\frac{\beta }{FC\times 8,76}+C_M\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Où $ \beta $ est ce que l’on peut appeler le « coût capacitaire annuel moyen actualisé » exprimé en [€/kW/an] et donné par la formule :
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(\beta = \frac{C_c}{L^{\alpha}}+\frac{C_D}{(1+\alpha)^{L-1}}+C_F\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On retrouve la formule du coût complet donnée en introduction et utilisée dans [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;PostPrec&lt;/a&gt;], puisque pour une technologie $i$ le coût complet ramené à une année est :
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(LCOE_i*E_i =\beta_i*P_i+C_M*E_i=\beta^{cout}_i*P_i+\alpha^{cout}_i*E_i\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Ici $L$ est la durée de vie du projet, et $L^{\alpha}$ donné par la formule
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(L^{\alpha}= \sum_{i=0}^{L-1}\frac{1}{(1+\alpha)^i}=\frac{1+\alpha}{\alpha}(1-(1+\alpha)^{-L}),\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
est homogène à une durée de vie qui serait comme raccourcie (économiquement) par “l’effet de l’actualisation”. Nous donnons dans &lt;a href=&quot;annexe-1--table-pour-la-durée-de-vie-corrigée&quot;&gt;l’Annexe 1&lt;/a&gt; une table de valeurs de $ L^{\alpha} $ en fonction de $\alpha$ et de la vraie durée de vie $L$. Ce qu’il faut retenir sur cette durée de vie “corrigée” est qu’elle est plus petite que la vraie durée de vie, et que plus $\alpha$ est petit (proche de zéro), plus $L^{\alpha}$ est proche de $L$. Notons que la formule simple proposée ressemble à l’approche donnée par [&lt;a href=&quot;https://www.nrel.gov/analysis/tech-lcoe-documentation.html&quot;&gt;NREL2018&lt;/a&gt;] et $L^{\alpha}$ n’est pas loin d’être l’inverse de ce qui est appellé le CRF (capital recovery factor). On peut donner $L^{\alpha}$ pour les cas emblématiques suivants :
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt; Avec une actualisation à 2%, une durée de 30 ans se corrige à 22, et une durée de 80 ans se corrige à 40 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Avec une actualisation à 4%, une durée de 30 ans se corrige à 22, et une durée de 80 ans se corrige à 40 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Avec une actualisation à 10%, cette durée est presque toujours entre 10 et 11 ans, même si la durée de vie est de 80 ans.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On comprend dans quelle mesure les grandes valeurs de $\alpha$ correspondent à hypothéquer le futur. La réalité est évidement bien plus complexe que ce que peut encadrer un modèle d’actualisation.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Quel que soit le coût de démantèlement $C_D$ il est a un poids presque toujours négligeable du fait de l’actualisation. Ce poids sera d’autant plus négligeable que le démentellement se fera sur une période très longue (comme dans le cas du nucléaire où des temps d’attente sont nécessaire pour laisser la radioactivité diminuer).
Dans les tables de la section suivante, nous donnons quelques valeurs typiques de $ C_c $ $C_F$ , $\beta$ et $C_M$.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;quelques-précisions-sur-la-diversité-cachée-derrière-ces-grandes-classes-de-moyens-de-production&quot;&gt;Quelques précisions sur la diversité cachée derrière ces grandes classes de moyens de production&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans cette section  nous allons parcourir les grandes classes de moyens de production d’électricité, et pour chacune d’entre elles nous allons discuter les différentes sortes de coûts pour donner des ordres de grandeur sur le LCOE. Nous ne parlons pas ici du coût du système électrique et nous renvoyons le lecteur à notre post précédent [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;1&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;centrales-nucléaire&quot;&gt;Centrales nucléaire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
En ce qui concerne le &lt;strong&gt;nucléaire&lt;/strong&gt;, on distingue &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9n%C3%A9rations_de_r%C3%A9acteurs_nucl%C3%A9aires&quot;&gt;plusieurs générations&lt;/a&gt;. La seconde génération est celle en activité aujourd’hui et construite entre le début des années 70 et la fin des années 80. Les nouvelles centrales que l’on construit aujourd’hui sont de la troisième génération. Parmi les nombreuses technologies déployées de manière commerciales aujourd’hui (seconde et troisième génération), les deux plus importantes sont les réacteurs à &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9acteur_%C3%A0_eau_bouillante&quot;&gt;eau bouillante&lt;/a&gt; (dit « REB ») des réacteurs à &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9acteur_%C3%A0_eau_pressuris%C3%A9e&quot;&gt;eau pressurisé&lt;/a&gt; (dit « REP »). Une liste plus exhaustive est donnée dans le lien sur les générations. La quatrième génération est prévue pour les décennies à venir (un projet pilote a vu le jour en Russie) ; il existe plusieurs propositions qui visent, par des évolutions technologiques importantes, à avoir des centrales qui n’utilisent plus le même combustible mais une forme d’uranium beaucoup moins rare, qui permettent de retraiter une partie des déchets à vie longue qui existent aujourd’hui, qui ne présentent pas de risque d’emballement, qui peuvent plus facilement moduler leur production sans pertes de rendement (nous reparlerons de la modulation des centrales nucléaires actuelles dans un post ultérieur, car certaines choses sont possibles mais pas tout et c’est un sujet important). En France le projet de recherche Astrid abandonné récemment était dans cette lignée, mais dans le monde d’autres projets se poursuivent dans cette direction. Enfin, une autre génération de nucléaire arrivera avec la fission. Sur le fonctionnement des centrales nucléaires, je renvoie vers les &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=HMystmGbctw&quot;&gt;vidéos du réveilleur&lt;/a&gt; (youtubeur effectuant un travail documenté et abordable et que je citerai souvent).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour les coûts, la transparence en France a beaucoup progressé dans le cadre d’une analyse continue de la cours des comptes les 10 dernières années, sanctionnée par au moins 5 rapports &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/les-couts-de-la-filiere-electro-nucleaire&quot;&gt;CDC2012&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-cout-de-production-de-lelectricite-nucleaire-actualisation-2014&quot;&gt;CDC2014&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-rapport-public-annuel-2016&quot;&gt;CDC2016&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/laval-du-cycle-du-combustible-nucleaire&quot;&gt;CDC2019&lt;/a&gt;, et &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/larret-et-le-demantelement-des-installations-nucleaires&quot;&gt;CDC2020&lt;/a&gt;. Je donne dans la table ci-dessous quelques coûts d’investissement et de fonctionnement en France avec les sources associées, la pluspart des chiffres viennent de [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-cout-de-production-de-lelectricite-nucleaire-actualisation-2014&quot;&gt;CDC2014&lt;/a&gt;] tableaux p11,14 et 24. Certaines valeurs et dicsussions sont complétées par d’autres rapports.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt;Les coûts marginaux pris pour le nucléaire en France sont autour de 6 €/MWh.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Les coûts annuels d’exploitation sont de 120 €/kW/an (voir &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-cout-de-production-de-lelectricite-nucleaire-actualisation-2014&quot;&gt; table p14&lt;/a&gt;), il faut y ajouter :
&lt;ul&gt;&lt;li&gt; des coûts d'entretien &quot;courant&quot; de 16 €/kW/an. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;  Les rénovations imposées par l'évolution de la réglementation suite à l'accident de Fukushima se chiffrent à 37 €/kW/an sur la période 2014-2025. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Pour le parc actuel, on rajoute dans les rapports de la cours des comptes, un &quot;loyer économique&quot; de 130 €/kW/an qui vise à payer les actionnaires et correspond d'une certaine manière à une rémunération du capital investi, qui devrait aussi permettre de futurs investissements. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; le coût d'entretien a augmenté à l'approche des 30 ans du parc, et augmentera pour la prolongation à 50 ou 60 ans de durée de vie des centrales (que l'on nomme souvent &quot;grand carénage&quot;). Le coût additionnel dans le cas de l'extention de durée de vie (qui s'ajoute aux 16 €/kW/an) a été chifffré à 21 €/kW/an pour la période 2014-2025 puis 64 €/kW/an pour la période 2025-2033. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Le coût de démentellement pour le cas du parc actuel peut être rammené à 20 €/kW/an (voir discussion &lt;a href=&quot;#annexe-3--démentellement-et-gestion-des-déchets-nucléaires-&quot;&gt; Annexe 3 &lt;/a&gt;).  Ce coût correspond à une charge brute autour de 300 €/kW. Même si elle est difficilement imputable à la future technologie EPR, le coût correspondant, si il intervient dans 80 ans est rendu nul par l'actualisation. Le coût de la gestion des déchets, même si il devrait être comptabilisé dans le coût marginal, est aujourd'hui évalué à 8 €/kW/an même si ce coût dépendra beaucoup de la politique énergétique future de la France (voir &lt;a href=&quot;#annexe-3--démentellement-et-gestion-des-déchets-nucléaires-&quot;&gt; Annexe 3 &lt;/a&gt;).  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Nous négligeons ici les coûts liés à l'assurance et nous discutons cela dans l'annexe 4  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Avec un facteur de charge de 75%, on peut donc évaluer les coûts suivants. Nous manquons d’élément pour chiffrer le coût d’exploitation de l’EPR, mais ces éléments donnent des ordres de grandeur et nous prendrons une valeur de 175 €/kW/an, le loyer économique peut sans doute être calculé à partir d’une actualisation plus importante, et nous avons donc dans la tableau ci-dessous une évaluation du coût intégrant ce “loyer économique” dans la ligne où l’actualisation est de 9% et qui permet d’obtenir pour Hinkley point C un ordre de grandeur au niveau de ce qui a été &lt;a href=&quot;https://www.zonebourse.com/ELECTRICITE-DE-FRANCE-4998/actualite/Electricite-de-France-le-cout-d-Hinkley-Point-C-en-hausse-de-29-en-3-ans-29251492/&quot;&gt;obtenu par EDF au près des Anglais, 92,5 £/MWh (en monnaie 2012).&lt;/a&gt; (c’est un contrat pour différence, CFD, le tarif est indéxé sur l’inflation et donc cette dernière n’est pas incluse dans le calcul du taux d’actualisation, voir Annexe 1). On peut donc noter que l’électricité nucléaire, qui a le grand intérêt d’être à la fois pilotable et décabonnée, reste une énergie dont les coûts peuvent être maitrisés à condition que sson financement est accompagné (pour avoir des actualisations basses) et qu’elle soit développée massivement (effets d’échelle nécessaires pour la baisse des coûts et le maintien des compétences).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;mbtablestyle wrapstyle simple7&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Système&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CAPEX €/kW&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Marginal  €/MWh&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Autre €/kW/an&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Durée de vie&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;actualisation&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;LCOE&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Parc actuel moyen &lt;strong&gt;sans&lt;/strong&gt; loyer&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;201&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;x&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;36&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Parc actuel moyen &lt;strong&gt;avec&lt;/strong&gt; loyer&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;331&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;x&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;56&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Carrenage phase 1  &lt;strong&gt;avec&lt;/strong&gt; loyer&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;352&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;x&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;60&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Carrenage phase 2  &lt;strong&gt;avec&lt;/strong&gt; loyer&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;411&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;x&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;68&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Flamanville, Hinkley point (EPR)&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;7000&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;175&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;80&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;84&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Taishan (EPR)&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3500&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;175&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;80&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;58&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Flamanville, Hinkley point (EPR)&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;7000&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;175&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;80&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;9%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;120&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Taishan (EPR)&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3500&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;175&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;80&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;9%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;76&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;gaz-fuel-et-charbon&quot;&gt;Gaz, fuel et charbon&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;types-de-centrales-et-coûts-dinvestissement&quot;&gt;Types de centrales et coûts d’investissement&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour le gaz (et le fioul), on distingue plusieurs grandes catégories de centrales. La plus élémentaire est la &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Turbine_%C3%A0_gaz&quot;&gt;turbine à combustion&lt;/a&gt; (TAC, ou OCGT pour open cycle gaz turbine dans le cas du gaz) dans laquelle le gaz ou le fioul est mélangé à de l’eau et envoyé sous pression dans une turbine où il s’enflamme. Le principe de la TAC est très proche de celui du moteur d’avion. Dans la TAC la chaleur des gaz d’échappement est perdue mais l’on peut la récupérer de différentes manières. Une première solution est de faire chauffer de l’eau (dans une sorte de grande bouilloire) dont les vapeurs vont aller entrainer une seconde turbine connectée à celle de la TAC. C’est ce que l’on appelle un &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Cycle_combin%C3%A9&quot;&gt;cycle combiné&lt;/a&gt; (CCGT pour le cycle combiné gaz). Le rendement d’un CCG est donc meilleur : il peut monter autour de 55% (il y a même un record à 64% détenu par la centrale de Bouchain), alors que celui de la TAC est limité autour de 35-40% (sauf pour des technologies très particulières utilisant des fluides supercritiques). Le coût d’installation du CCG est plus élevé, et ce dernier demande quelques heures pour démarrer alors que la TAC n’a pas besoin de plus de 30 minutes. Une autre manière d’utiliser les gaz d’échappement de la TAC est d’en extraire directement la chaleur pour une autre application (réseau de chaleur, serres, …), c’est ce que l’on appelle la &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Cog%C3%A9n%C3%A9ration&quot;&gt;cogénération&lt;/a&gt;. Dans ce cas le rendement global de l’installation est meilleur mais l’utilisation de la TAC est un peu asservie au besoin de chaleur : on est obligé de produire quand il faut froid et pas nécessairement seulement lorsqu’il y en a besoin.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans une centrale à charbon on fait généralement chauffer de l’eau en brûlant du charbon, la vapeur sous pression ainsi générée est envoyée dans une turbine qui produit de l’électricité. Pour la production d’électricité à partir du charbon il existe plusieurs technologies plus ou moins efficaces selon le niveau de pression utilisé lors de la combustion du charbon. Les rendements correspondants peuvent varier entre 30 et 50%, et les impacts environnementaux varient eux aussi beaucoup selon la qualité de la combustion. L’industrie du charbon met en avant : l’augmentation des rendements de ses nouvelles centrales qui envoient dans la turbine des fluides « super-critiques » ; ainsi que la séquestration du carbone capturé en sortie de cheminée. Pourtant, le charbon reste à l’heure actuelle un moyen de production d’électricité parmi les plus polluants, et ce sur beaucoup de plans.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;mbtablestyle wrapstyle simple6&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Système&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Rendement&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CAPEX €/kW&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Fixed O&amp;amp;M €/kW/an&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Gaz – TAC&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;35%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;500&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;15&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Gaz – CCGT&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;54%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;900&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;20&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Coal – Subcritical&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;40%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1200&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;45&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Coal – Supercritical&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;45%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1400&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;40&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Coal – Ultra-Supercritical&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;50%&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2000&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;30&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPTable1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Table 1&lt;/strong&gt; – moyens de production d’électricité au gaz et au charbon ainsi que leur efficacité et le coût d’investissement correspondant. Source pour le charbon et p le gaz : : [&lt;a href=&quot;https://econpapers.repec.org/paper/diwdiwddc/dd68.htm&quot;&gt;Cost2013&lt;/a&gt;]], source additionnelle pour le gaz : U.S. energy information administration [&lt;a href=&quot;https://www.eia.gov/analysis/studies/powerplants/capitalcost/pdf/capcost_assumption.pdf&quot;&gt;EIA2016&lt;/a&gt;]
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
La production d’électricité à partir de &lt;strong&gt;biomasse&lt;/strong&gt; ressemble assez à ce que l’on fait avec du charbon, combustion de la biomasse pour faire chauffer de l’eau et faire tourner une turbine à vapeur. La qualité de la combustion, le caractère renouvelable, les impacts environnementaux dépendent beaucoup de la biomasse utilisée, de sa nature et de sa provenance, ils peuvent être acceptables lors de l’utilisation de déchets ou d’une biomasse qui serait locale et tout de suite replacée mais aussi très mauvais lorsque par exemple on choisit de couper des forêts à l’autre bout du monde sans rien replanter.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;coûts-de-carburant&quot;&gt;Coûts de carburant&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On distingue en générale l’électricité produite à partir d’un &lt;strong&gt;charbon&lt;/strong&gt; de basse qualité -comme la lignite- de celle produite à partir de charbon noir. Il existe une grande variété de type de charbons liée à des niveaux de houillification différents. Ils se distinguent notamment par leur humidité, leur teneur en carbone ou leur pouvoir calorifique différents. Il n’existe pas de définition unique internationalement retenue permettant de classifier précisément les charbons mais on trouve une classification et quelques explications dans la base carbone de l’ADEME [&lt;a href=&quot;https://www.bilans-ges.ademe.fr/documentation/UPLOAD_DOC_FR/index.htm?solides3.htm&quot;&gt;ADEMEGES&lt;/a&gt;]. La Lignite est moins dense, sa combustion est moins bonne et donc plus polluante (pas vraiment sur le plan des émissions de GES cela dit voir table ci-dessous), son transport (ramené à la consommation d’énergie qu’il implique) est plus coûteux. Son extraction se fait souvent dans des mines à ciel ouvert qui peuvent avoir un avantage économique à court terme mais certainement pas un avantage environnemental. Pour ces raisons la Lignite continue d’être exploitée dans cas où c’est une ressource locale pour des raisons de coût, et parfois pour des questions de préservation d’une économie locale. L’Allemagne possède sur son territoire une ressource importante de lignite qui est utilisée pour la moitié de l’électricité produite à partir de charbon. Sur le plan économique, avec un coût de 5 €/MWhth (tableau ci-dessous) cela fait, pour une centrale avec un rendement de 40%, un coût marginal de moins de 15 €/MWh. Avec un tel coût marginal, ces centrales fonctionnent plutôt en base qu’en pointe. Avec un charbon de meilleurs qualité, importé pour l’Allemagne ou la France, on se retrouve avec un coût marginal entre 20 et 25  €/MWh. Une taxe carbone à 1 €/tCO2 rajoute ici à peu près 1 €/MWh, on comprend bien que sans taxe carbone le charbon a encore un avenir prometteur.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;simple7&quot;&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
  &lt;th&gt;Produits&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;Emissions&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;PCI&lt;/th&gt;
  &lt;th align=&quot;center&quot; colspan=&quot;3&quot; class=&quot;mb6&quot;&gt;Share&lt;/th&gt;
  &lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Cost [$/ton]&lt;/th&gt;
  &lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Cost [€/MWhth]&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
  &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;gCO2eq/kWhth&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;(kWhth/kg)&lt;/th&gt;
  &lt;th class=&quot;mb6&quot;&gt;&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;2017&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;2017&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;2017&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;2017&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
  &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;(TWhth/Mt)&lt;/th&gt;
  &lt;th class=&quot;mb6&quot;&gt;US&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;World&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;DE&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;US&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;DE&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;US&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;DE&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
  &lt;td&gt;Anthracite (hard/black coal)&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;384&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;9 à 10&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;93&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;8.8&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
  &lt;td&gt;Bituminous&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;374&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;5 à 9&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;46&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;76&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;55&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;50&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;7.7&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;7&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
  &lt;td&gt;subbituminous&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;377&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;4 à 5&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;45&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
  &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Lignite (brown coal)&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;393&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;2 à 3&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;9&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;100&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;19&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;20&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;!-- | Produits                   |	Emissions    |	PCI	   |      | Share|      | Cost | [\$/ton]   |
|	(kWh/kg) 		               |	gCO2eq/kWhth |	       |      |      |      |  2017|	2017|
|	(TWh/Mt)	                 | (TWh/Mt) 	   |         |US    |	World| DE	  |US	   | DE   |
|:---------------------------|:--------------|:--------|:-----|:-----|:-----|:-----|:-----|
|Anthracite (hard/black coal)|	384          |	9 à 10 |	1   |	14   |	-	  | 93	 |      |
|Bituminous                  |	374          |	5 à 9  |	46  |	76	 |	-	  | 55	 |  50  |
|subbituminous               |	377          |	4 à 5  |	45  |	-    |	-	  | 14	 |      |
|Lignite (brown coal)        |	393          |	2 à 3  |	9   |	14   |	100	| 19	 |  20  |
{: .mbtablestyle .center}
--&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPTable2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Table 2&lt;/strong&gt; – différentes sortes de charbon. Sources : U.S. EIA [&lt;a href=&quot;https://www.eia.gov/energyexplained/coal/prices-and-outlook.php&quot;&gt;4&lt;/a&gt;] et ADEME [&lt;a href=&quot;https://www.bilans-ges.ademe.fr/documentation/UPLOAD_DOC_FR/index.htm?solides3.htm&quot;&gt;ADEMEGES&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour le gaz, il faut faire la différence entre le &lt;strong&gt;Gaz&lt;/strong&gt; naturel liquéfié et non liquéfié. Le gaz non liquéfié se transporte essentiellement par pipline, son prix est donc homogène au sein d’un réseau interconnecté (même si des différences de prix peuvent exister lorsque les interconnections sont saturées comme cela arrive parfois entre le nord et le sud de la France). Le gaz liquéfié se transporte par bateau dans le monde entier, il est plus cher mais son cours est homogène sur la terre entière et donc plus stable. Le charbon (noir) et le gaz ont donc des prix qui varient dans le temps et dans l’espace, et qui sont liés aux cours du pétrole. Une représentation est données Figure 1. Tous ont connu un pic en 2008 puis un creu important. Ils connaissent aujourd’hui un creu important lié à la crise du COVID19.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-08-20/CoursGaz.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-08-20/CoursGazEEx.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 1-a&lt;/strong&gt; – Evolution des cours du gaz depuis 2009 (avec 2008 pour l’Europe histoire d’illustrer le pic), données annuelles moyennes, puis données EEX Europe extraites en 2020.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure1b&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-08-20/CoalPrice.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure1b&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 1-b&lt;/strong&gt; – Evolution des cours du charbon.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;centrales-hydrauliques&quot;&gt;Centrales hydrauliques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans &lt;strong&gt;l’hydraulique&lt;/strong&gt;, on produit de l’électricité en faisant passer de l’eau dans une turbine. Il existe une grande diversité de centrales hydrauliques, que l’on peut appréhender en regardant la puissance et le type de la turbine, la taille du réservoire supérieur si il existe et éventuellement la présence d’une pompe et d’un réservoir supérieur.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
La puissance délivrée peut aller de 22 GW pour le &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Barrage_des_Trois-Gorges&quot;&gt;barrage des trois gorges en Chine&lt;/a&gt;, à quelques MW pour un &lt;strong&gt;petit&lt;/strong&gt; hydraulique à quelques kW pour la &lt;strong&gt;micro&lt;/strong&gt;-hydraulique au fond de votre jardin ou même quelques Watt à quelques centaines de Watt pour la &lt;strong&gt;pico&lt;/strong&gt;-hydraulique &lt;a href=&quot;https://www.encyclopedie-energie.org/les-pico-turbines-hydrauliques-application-aux-reseaux-de-distribution-deau-2/#:~:text=La%20d%C3%A9nomination%20pico%2Dturbine%20concerne,approvisionnement%20%C3%A9lectrique%20d'appareils%20autonomes.&quot;&gt;utilisée parfois dans des réseaux d’eau&lt;/a&gt;. Il existe un grand nombre de &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Turbine_hydraulique&quot;&gt;type de turbines&lt;/a&gt;, dont les caractéristiques varient en fonction de la hauteur de chute et du débit d’eau, les trois les plus utilisées aujourd’hui sont les turbines Kaplan, Françis et Pelton. Il faut noter  l’existance d’un système permettant de faire fonctionner la turbine à vitesse variable, l’existence d’une pompe pour faire remonter l’eau comme dans une . De l’autre il s’agira de différentier l’hydraulique « au fil de l’eau » qui tire parti d’un fleuve ou d’une petite rivière sans bassin de stockage, et un grand barrage de vallée alpine qui récupère un faible débit d’eau mais peut garder en stock plusieurs jours de production à pleine puissance. Le fil de l’eau dans certaines grosses centrales de la vallée du Rhône permet tout de même de moduler la puissance de production sur une ou deux heures. Certains barrages sont équipés de pompes qui permettent de faire remonter l’eau et jouent ainsi un rôle de stockage d’électricité, c’est ce que l’on appelle les STEP (&lt;a href=&quot;https://www.connaissancedesenergies.org/fiche-pedagogique/hydroelectricite-stations-de-transfert-d-energie-par-pompage-step&quot;&gt;Station de Transfert d’Electricité par Pompage&lt;/a&gt; qui ont le même nom que les stations d’épuration). En France nous avons actuellement un peu moins de 5 GW de STEP dont certaines ont une capacité de stockage allant jusqu’à plusieurs jours (72 heures pour la plus grande). Le gisement Français d’hydraulique est assez saturé mais certains grands barrages pourraient être équipés de pompes pour augmenter la puissance disponible de stockage, on parle de 2GW supplémentaires. Il existe également un gisement de micro-STEP dont nous parlerons ultérieurement lorsqu’il sera plus précisément question du stockage.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On trouve dans &lt;a href=&quot;https://www.irena.org/documentdownloads/publications/re_technologies_cost_analysis-hydropower.pdf&quot;&gt;IRENA2012&lt;/a&gt;
une source intéressante de coûts observés. Les CAPEX pour les systèmes avec stock (avec un bassin supérieur) varient essentiellement en fonction du terrassement et de la quantité de béton à couler. La turbine, l’approvisionnement en eau (conduites) coûtent autour de 400 €/kW là où le projet complet fait entre 900 €/kW et 3000 €/kW. Le prix augmente légèrement pour des petits systèmes et diminue en général avec la hauteur de chute. Le coût d’exploitation est de l’ordre de 2%CAPEX/an, donc autour de 30-60 €/kW/an. Le facteur de charge dépend beaucoup de l’hydrolicité du site, il peut varier de 25% à 90% et va donc être un des principaux éléments influençant le LCOE.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;centrales-solaires&quot;&gt;Centrales solaires&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour le &lt;strong&gt;solaire photovoltaïque&lt;/strong&gt; il est pertinent de distinguer les tailles de centrales : grandes centrales au sol occupant plusieurs hectares, centrales en toiture de centre commercial ou sur un parking (dites « ombrières » pour l’ombre qu’elles apportent aux voitures), et petites centrales de quelques kW sur le toit d’une maison. Pour les grosses centrales il faut distinguer les centrales avec des systèmes de tracking (système avec un axe ou deux axes, qui permet de suivre la position du soleil dans le ciel pour maximiser la production) de celles qui n’en ont pas.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-08-20/CAPEX-PV.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure2b&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-08-20/OPEXPV.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 2&lt;/strong&gt; – Décomposition des coûts (CAPEX et OPEX) moyens observés dans les appel d’offre CRE, étude publiée en février 2019, [&lt;a href=&quot;https://www.cre.fr/Documents/Publications/Rapports-thematiques/Couts-et-rentabilites-du-grand-photovoltaique-en-metropole-continentale&quot;&gt;CRE2019&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Finalement un facteurs qui déterminera de manière essentielle le facteur de charge d’un système de production photovoltaïques est la localisation de la centrale. Une centrale au sud de l’Espagne produira plus qu’une centrale au nord de l’Allemagne et surtout sa variabilité hiver/été sera beaucoup moins importante mais nous reparlerons de tout çà de manière quantitative lorsque nous parlerons de la variabilité de ces moyens de production. Sur le plan environnemental le lieu de construction des panneaux (et le mix électrique utilisé pour faire fonctionner les machines qui produisent les panneaux) peut aussi avoir de l’importance.&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour les grandes centrales PV, on retrouve des LCOE entre 45 et 65 €/MWh ce qui correspond aux ordres de grandeur que l’on retrouve dans les réponses aux appels d’offre, comme en 2020
[&lt;a href=&quot;https://www.cre.fr/media/Fichiers/publications/appelsoffres/ao-centrale-au-sol-telecharger-le-rapport-de-synthese-version-publique-de-la-septieme-periode-de-candidature&quot;&gt;CRE2020PV&lt;/a&gt;] où le prix moyen des projets selectionnés était autour de 60 €/MWh pour les gros projets. Attention, le prix constaté dans les réponses aux appels d’offre n’est pas exactement un LCOE mêmes si il y est comparable. La durée pendant laquelle le tarif est assuré, et qui fixe l’évaluation économique n’est pas la durée de vie mais plutôt une durée de 15 ans. Certains montages financiers permettent aujourd’hui avoir des frais financiers limités et correpondent probablement à des taux d’actualisation inférieurs à 5%. Certains projets dans le monde descendent à des coûts remarquablement bas, comme au &lt;a href=&quot;https://www.pv-tech.org/news/portugal-claims-spot-in-solar-history-with-record-low-auction-prices&quot;&gt;Portugal en 2019&lt;/a&gt; et au &lt;a href=&quot;https://www.pv-tech.org/news/qatar-utility-reveals-world-record-tariff-in-tender-for-800mw-park&quot;&gt;Qatar en 2020&lt;/a&gt; autour de 15 €/MWh. Ces records illustrent la baisse continue des coûts du PV. Ces prix très bas s’expliquent aussi par un productible important (facteur de charge élevé), un effet d’échelle, des démarches administratives simplifiées, une main d’oeuvre peu chère. On peut penser que si un pays comme la France s’organisait pour mettre un place une industrie du PV comme nous l’avons fait avec le nucléaire, avec un standardisation, et des effets d’échelle, le coût du PV en pourrait encore bien baisser.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Une classe à part de l’énergie solaire est le solaire à concentration : thermodynamique ou photovoltaïque. Le solaire thermodynamique permet de chauffer de l’eau (à plus ou moins haute température) pour l’utiliser directement pour le chauffage ou dans le cas du solaire à concentration thermodynamique faire tourner une turbine et permet donc de stocker l’énergie produite dans la journée pour la réutilisé le soir. Ce type de système est très développé en Espagne. On retrouvera une vidéo assez complète du réveilleur sur le sujet des différentes technos solaires &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dykSjXQhSjM&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;. Je n’ai pas pris le temps pour l’instant de récolter des données économiques sur ce sujet.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;centrales-éoliennes&quot;&gt;Centrales éoliennes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour &lt;strong&gt;l’éolien&lt;/strong&gt;, les données sont nombreuses, et évoluent encore ces dernières années. Nous allons principalement nous référer à un rapport de 2019 de l’IRENA [&lt;a href=&quot;https://www.irena.org/publications/2020/Jun/Renewable-Power-Costs-in-2019&quot;&gt;IRENA2019&lt;/a&gt;]. Il faut avant tout distinguer l’éolien offshore (en mer) de l’éolien on shore (sur terre). L’éolien en mer peut être posé sur le fond de la mer ou flottant lorsque la mer est trop profonde. Que ce soit en mer ou sur terre il faut distinguer ce qui va influencer le facteur de charge et ce qui influence le coût de construction. Le coût de construction est principalement influencé par
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt;la taille de l'éolienne (le coût capacitaire baisse avec la taille) &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; le pays de construction, en particulier pour l'éolien en mer. Comme pour le nucléaire le coût de construction est plus bas en Chine, cela est du à la fois à une main d'oeuvre moins cher (que l'on peut quantifier en regardant la différence entre le coût du BTP en Europe et en Chine), des frais banquaires sans doute plus bas, des effets d'échelle plus importants, des durées de construction plus courtes. Sur ce dernier sujet dans le contexte de l'éolien offshore en Europe, voir l'aricle &lt;a href=&quot;https://www.larevuedelenergie.com/impact-de-la-reglementation-sur-les-couts-de-production-de-leolien-en-mer-en-europe/&quot;&gt; [Peysson2019]&lt;/a&gt;. D'une manière générale les contraintes administratives et les oppositions aux projets peuvent jouer sur les coûts et sont très différentes d'une région à une autre (parfois au sein d'un même pays) &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; ce qu'on appelle le toilage : le rapport entre la surface balayée par les pales et la puissance installée (en m^2/kW). Le toilage augmente le coût capacitaire mais aussi le facteur de charge. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
 Dans tous les cas, le facteur de charge va dépendre de la localisation (et le vent associé) de l’éolienne et de ses caractéristiques tehniques. Un facteur technique qui impacte de manière importante les performances est la hauteur de l’éolienne, la taille des pales et la puissance du moteur. La hauteur permet d’accéder à des vents plus forts, la surface balayée par les pales permet de collecter une puissance plus ou moins grande à vitesse de vent fixée, la puissance du moteur permet de définir quelle sera la puissance maximum transmise par l’éolienne. Ici aussi le toilage est important. Son évolution ces dernières années est illustré Figure 2, elle est très importante et rend difficile tout calcul sur des facteurs de charge anciens. Nous passerons du temps sur ce sujet dans un autre post.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-08-20/Toilage.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 3&lt;/strong&gt; – Evolution du toilage moyen des éoliennes [$m^2/kW$] par pays en fonction de la date d’installation.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;mbtablestyle wrapstyle simple7&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Système&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CAPEX quantile 5% €/kW&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CAPEX med €/kW&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CAPEX quantile 95% €/kW&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Fixed O&amp;amp;M €/kW/an&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Eolien on-shore&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;850&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1500&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1875&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;40&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;table class=&quot;mbtablestyle wrapstyle simple7&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Système&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CAPEX Chine €/kW&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CAPEX Europe €/kW&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Fixed O&amp;amp;M €/kW/an&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Eolien off shore&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2500&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3300&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;75&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour l’éolien on-shore, on retrouve des LCOE entre 50 et 70 €/MWh ce qui correspond aux ordres de grandeur que l’on retrouve dans les réponses aux appels d’offre, comme en 2020
[&lt;a href=&quot;https://www.cre.fr/media/Fichiers/publications/appelsoffres/ao-eolien-terrestre-telecharger-le-rapport-de-synthese-version-publique-de-la-cinquieme-periode-de-candidature&quot;&gt;AOCRE2020&lt;/a&gt;] où le prix moyen des projets selectionnés était de 62 €/MWh. On peut faire ici la même remarque que dans le cas du PV.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Nous avons donné une formule simple permettant de calculer le LCOE d’un moyen de production d’électricité à partir de coûts annualisés. Pour différentes familles de moyens de production, nous avons discuté les facteurs impactants les coûts. Ces couts peuvent être utilisés pour alimenter un modèle pour l’estimation des coûts du système électrique comme nous l’avons fait dans un post précédent [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;PostPrec&lt;/a&gt;]. Ces données peuvent servir de base à notre TP sur l’optimisation et la planification du système électrique dans un contexte de transition énergétique (et qui sera mis en ligne et en open source prochainement).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Nous avons rappelé que la comparaison des moyens de production sur la plan économique pose deux grandes difficultés. La première, d’ordre technique, impose de passer par une une vision du système électrique dans son ensemble, comme celle que nous avons entammé dans notre post précédent [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;PostPrec&lt;/a&gt;], tant il est évident qu’un MWh non pilotable n’a pas la même valeur qu’un MWh pilotable. La seconde, sur le plan économique, impose de tenir compte de l’ensemble des coûts et de la temporalité associée. Nous avons rappelé quel était le cadre classique pour encadrer cette difficulté. Nous espérons par ce post, ouvrir un espace de discussion dans le débat démocratique autour de la transition énergétique qui soit scientifique, permettant la remise en question des modèles et des paramètres (comme l’actualisation) mais en évitant de comparer des choses qui ne sont pas comparables. Une démarche comme celle appliquée dans &lt;a href=&quot;https://jancovici.com/transition-energetique/renouvelables/100-renouvelable-pour-pas-plus-cher-fastoche/&quot;&gt;Jancovici2018&lt;/a&gt; qui ne consisterait à ne tenir compte que des coûts d’investissement sans tenir compte de l’actualisation, des coûts d’exploitation, des coûts de démentellement, et des coûts marginaux, n’est pas adaptée à nos objectifs. C’est un sujet qui peut évoluer assez vite et sur lequel il est difficile de tout maitriser, nous serons à l’écoute des remarques et proposisions qui seront faites en commentaires. Autrement dit, les données et modèles proposées ici sont ouverts à discussion, et nous essaierons d’actualiser ce post à partir des commentaires constructifs qui seront fait et des évolutions au fil du temps.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans un prochain post je complèterai celui ci en fournissant des données économiques pour le stockage batterie, des volants d’inerties, et des technologie de &lt;em&gt;power to gaz&lt;/em&gt; (hydrogène ou méthane). Nous nous concentrerons également sur les aspects environnementaux dans un autre post.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;bibliographie&quot;&gt;Bibliographie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;[PostPrec] &lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance&quot;&gt;Mai 2020, Mix de production d’électricité – énergie et puissance.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[NREL2018] &lt;a href=&quot;https://www.nrel.gov/analysis/tech-lcoe-documentation.html&quot;&gt;Simple Levelized Cost of Energy (LCOE) Calculator Documentation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Williams2019] &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301421518306645&quot;&gt;Williams and Tuber, Energy Policy 2019  - Levelised cost of energy – A theoretical justification and critical assessment&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[CRE2019] &lt;a href=&quot;https://www.cre.fr/Documents/Publications/Rapports-thematiques/Couts-et-rentabilites-du-grand-photovoltaique-en-metropole-continentale&quot;&gt;2019- Rapport de la CRE- Coûts et rentabilités du grand photovoltaïque en métropole continentale&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[CDC2012] &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/les-couts-de-la-filiere-electro-nucleaire&quot;&gt;2012 Les coûts de la filière électro nucléaire&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[CDC2014] &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-cout-de-production-de-lelectricite-nucleaire-actualisation-2014&quot;&gt;Le coût de production de l’électricité nucléaire actualisation 2014 &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[CDC2016] &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-rapport-public-annuel-2016&quot;&gt;rapport public annuel de 2016, Tome I - La maintenance des centrales nucléaires : une politique remise à niveau, des incertitudes à lever&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[CDC2019] Juillet 2019 &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/laval-du-cycle-du-combustible-nucleaire&quot;&gt;rapport de la cours des comptes sur la gestion du combustible nucléaire&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[CDC2020] Mars 2020 &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/larret-et-le-demantelement-des-installations-nucleaires&quot;&gt;L’arrêt et le démantèlement des installations nucléaires&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[IRENA2012]IRENA 2012 - &lt;a href=&quot;https://www.irena.org/documentdownloads/publications/re_technologies_cost_analysis-hydropower.pdf&quot;&gt;Cost analysis of Hydropower&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[RevEnergie2019] &lt;a href=&quot;https://www.larevuedelenergie.com/la-reduction-des-couts-de-construction-du-nouveau-nucleaire/&quot;&gt;LA RÉDUCTION DES COÛTS DE CONSTRUCTION DU NOUVEAU NUCLÉAIRE&lt;/a&gt; N°642 / janvier-février 2019 - par Michel Berthélemy Jean-Guy Devezeaux de Lavergne&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Cost2013] &lt;a href=&quot;https://econpapers.repec.org/paper/diwdiwddc/dd68.htm&quot;&gt;Current and Prospective Costs of Electricity Generation until 2050&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[EIA2016] &lt;a href=&quot;https://www.eia.gov/analysis/studies/powerplants/capitalcost/pdf/capcost_assumption.pdf&quot;&gt;Capital costs, U.S. energy information administration, 2916&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Peysson2019] &lt;a href=&quot;https://www.larevuedelenergie.com/impact-de-la-reglementation-sur-les-couts-de-production-de-leolien-en-mer-en-europe/&quot;&gt;2019 Pierre Peysson, IMPACT DE LA RÈGLEMENTATION SUR LES COÛTS DE PRODUCTION DE L’ÉOLIEN EN MER EN EUROPE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Jancovici2018] &lt;a href=&quot;https://jancovici.com/transition-energetique/renouvelables/100-renouvelable-pour-pas-plus-cher-fastoche/&quot;&gt;Blog Jean-Marc Jancovici 2018. 100% renouvelable pour pas plus cher, fastoche ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[ADEMEGES] &lt;a href=&quot;https://www.bilans-ges.ademe.fr/documentation/UPLOAD_DOC_FR/index.htm?solides3.htm&quot;&gt;Bilan des émissions de $CO_2$ du Charbon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;annexes&quot;&gt;Annexes&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;annexe-1--taux-dactualisation-une-discussion&quot;&gt;Annexe 1- Taux d’actualisation, une discussion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Discuter l’actualisation dépasse de très loin ce que je peux faire ici aujourd’hui sans vous ennuyer, on a là un pan entier de l’économie. Notons juste que 8% correspond à une vision court-termiste, même s’il y a pire (certains gestionnaires de capital voudront 10% voir 15%), mais que même à 4% on ne voit pas bien au-delà de 40 ans. Des discussions un peu tendues ont eu lieu sur cette question autour du rapport Stern sur les conséquences du changement climatique (prévues à l’époque pour dans longtemps). Il existe des méthodes qui consistent à ne plus actualiser au-delà d’une certaine durée, pour éviter d’écraser les coûts. Après, même dans un monde « en décroissance » ou avec une inflation nulle, l’actualisation peut difficilement se rapprocher de zéro. Ce petit modèle et la valeur de son unique paramètre soulèvent des questions de société importantes, et nous n’allons pas y apporter un éclairage déterminant ici. L’actualisation est le reflet de plusieurs éléments et nous allons en mentionner quelques uns.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Le premier est &lt;strong&gt;l’inflation&lt;/strong&gt;. En effet, avec une inflation $\tau_I$ l’argent $x_{n,n}$ obtenu à l’année $n$ en monnaie de l’année $n$ ne vaut plus que $x_{n,n+1}=x_{n,n}/(1+\tau_I)$ en monnaie de l’année $n+1$. Pour quelqu’un qui aurait emprunté l’argent $x_{0,0}$ à l’année $0$ et qui rembourserait $x_{n,n}$ chaque année avec un intérêt $\tau_N$ : $\sum_n x_{n,n}\times (1+\tau_N)^n =x_{0,0}$, le remboursement total exprimé en monnaie de l’année $0$ serait de $\sum_n x_{n,0}/(1+\tau_I)^n*(1+\tau_N)^n$. Cette somme ne sera supérieure à $x_{0,0}$ que si $\tau_N&amp;gt;\tau_I$.  On définit classiquement le taux d’intérêt “réel” $\tau_R=\tau_N-\tau_I$ par opposition au taux “naturel” $\tau_N$, et l’on fait souvent l’approximation suivante
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(\sum_n x_{n,0}/(1+\tau_I)^n*(1+\tau_N)^n \approx \sum_n x_{n,0}\times (1+\tau_R)^n\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Ainsi, on comprend facilement que le taux naturel d’actualisation a en général un plancher au niveau de l’inflation, et que les périodes de forte inflation, comme celle que nous avons connu dans les années 70, sont propices à écraser des coûts d’investissement dans le calcul d’un LCOE. Ceci a joué un rôle important dans la construction du parc nucléaire actuel. Une inflation nulle n’implique pas nécessairement une actualisatioin nulle.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Les autres facteurs importants sont dès lors liés au taux réel $\tau_R$. L’analyse de ce taux va dépendre du capital en notre possession que l’on peut dédier à l’investissement et de la capacité à emprunter. Si l’on est une entreprise avec du capital et que l’on cherche à en tirer le plus de profit possible il sera alors question de &lt;strong&gt;rendement du capital&lt;/strong&gt; (lequel peut se calculer à une époque donnée en fonction de l’échéance et du risque que l’on est près à prendre), mais la valeur que l’on peut tirer du capital est aussi une question de stratégie d’entreprise et si il est question d’entrer dans un marché, d’écraser un concurrent ou si l’on table sur une croissance forte à venir de l’entreprise, on choisira  un taux réel plutôt bas. Si l’on ne possède pas le capital en question, le taux pourra refléter une combinaison du &lt;strong&gt;taux d’intérêt&lt;/strong&gt; de différents prêts bancaires. Ainsi, on peut voir qu’un LCOE qui incluerait un taux réel relatif à un niveau de retour sur investissement minimum attendu correspond à un tarif d’achat demandé dans un appel d’offre. Dans le cas d’un contrat pour différence, comme c’est le cas pour &lt;a href=&quot;https://www.zonebourse.com/ELECTRICITE-DE-FRANCE-4998/actualite/Electricite-de-France-le-cout-d-Hinkley-Point-C-en-hausse-de-29-en-3-ans-29251492/&quot;&gt;Hinckley point&lt;/a&gt;, le tarif est indexé sur l’inflation et donc l’inflation ne doit pas être incluse dans le calcul du taux d’actualisation.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans le cas où l’on actualise une dépense loingtaine, comme pour le démentellement ou la gestion des déchets, le raisonnement sous-jacent est que l’entreprise peut  mettre dès le début du projet une somme de côté (&lt;strong&gt;provisionnement&lt;/strong&gt;) pour le démantèlement et que cet argent, s’il est bien placé, rapportera une somme d’argent liée à l’actualisation. Dans ce cas l’actualisation a un lien avec la rentabilité du capital. On demande aujourd’hui au nucléaire, de consolider le provisionnement pour le démentellement et la gestion des déchets, grâce à des investissements dans des &lt;strong&gt;actifs dédiés&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans le cas où l’on investi dans un nouveau moyen de production, mais que la durée de construction ne permet pas de rembourser tout de suite l’argent empruntée, il faut alors pays des frais supplémentaires, sous forme d’intérêt intercallaires. Les coûts d’investissement $C_I$ devraient intégrer cet aspect, et une réduction des temps de construction peut être dans beaucoup de cas, favorable à la diminution des coûts. C’est un sujet très important pour la fillière nucléaire
&lt;a href=&quot;https://www.larevuedelenergie.com/la-reduction-des-couts-de-construction-du-nouveau-nucleaire/&quot;&gt;RevEnergie2019&lt;/a&gt;. Si l’on suppose que l’on dépense une somme $C_{I0}$ de manière uniforme sur une durée de construction $L_I$, avec une actualisation $\alpha$, alors on doit pouvoir retrouver $C_I$ (coût d’investissement à la date où la centrale commence à produire) à partir de la formule :
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(C_I= C_{I0} * \frac{L_I^{\alpha}}{L_I}, \;\; \text{ où }   L_I^{\alpha}= \sum_{n=1}^{L_I}(1+\alpha)^n= \frac{1+\alpha}{\alpha}((1+\alpha)^{L_C}-1)\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans l’Annexe suivante, nous donnons une Table pour $L_I^{\alpha}/L_I$ en fonction de $\alpha$ et $L_{I}$ la durée de construction (la deuxième table dans l’annexe). On peut y voir qu’une durée de construction de 15 ans correspond à une multiplication par deux des coûts d’investissement.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;annexe-2--table-pour-la-durée-de-vie-corrigée&quot;&gt;Annexe 2- Table pour la durée de vie corrigée&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Table de $L^\alpha$ en fonction de la durée de vie $L$ et de $\alpha$.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;mbtablestyle wrapstyle simple7&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1E-04&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.01&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.02&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.03&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.04&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.05&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.06&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.07&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.08&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.09&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;0.1&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.99&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.004&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.106&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.296&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;11.563&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;10.899&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;10.295&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;9.745&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;9.244&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;8.786&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;8.367&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.981&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;18.226&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16.678&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15.324&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.134&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.085&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.158&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;11.336&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;10.604&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;9.95&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;9.365&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;25&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;24.97&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;22.243&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.914&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.936&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16.247&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.799&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.55&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.469&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;11.529&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;10.707&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;9.985&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;30&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;29.957&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;26.066&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;22.844&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.188&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.984&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16.141&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.591&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.278&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.158&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;11.198&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.37&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;35&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;34.941&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;29.703&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;25.499&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;22.132&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.411&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.193&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15.368&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.854&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.587&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;11.518&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.609&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;40&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;39.922&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;33.163&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;27.903&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;23.808&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.584&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;18.017&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15.949&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.265&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.879&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;11.726&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.757&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;45&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;44.901&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;36.455&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;30.08&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;25.254&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;21.549&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;18.663&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16.383&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.558&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.077&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;11.861&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.849&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;50&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;49.878&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;39.588&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;32.052&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;26.502&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;22.341&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.169&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16.708&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.767&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.212&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;11.948&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.906&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;55&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;54.852&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;42.569&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;33.838&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;27.578&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;22.993&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.565&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16.95&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;14.916&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.304&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.005&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.942&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;60&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;59.823&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;45.405&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;35.456&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;28.506&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;23.528&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.876&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.131&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15.022&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.367&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.042&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.964&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;65&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;64.792&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;48.103&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;36.921&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;29.306&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;23.969&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.119&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.266&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15.098&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.409&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.066&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.978&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;70&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;69.759&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;50.67&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;38.249&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;29.997&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;24.33&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.31&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.368&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15.152&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.438&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.082&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.986&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;75&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;74.723&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;53.113&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;39.451&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;30.593&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;24.628&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.459&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.443&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15.19&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.458&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.092&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.991&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;80&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;79.685&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;55.437&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;40.539&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;31.107&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;24.872&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.576&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;15.218&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.471&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.099&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10.995&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Table pour $L_I^{\alpha}/L_I$ en fonction de $\alpha$ et $L_{I}$ la durée de construction.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;mbtablestyle wrapstyle simple5&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.02&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.04&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.06&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.08&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;0.1&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.020000&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.040000&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.060000&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.080000&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.100000&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.030200&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.060800&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.091800&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.123200&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.155000&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.040536&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.082155&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.124872&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.168704&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.213667&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.051010&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.104081&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.159273&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.216650&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.276275&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.061624&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.126595&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.195064&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.267186&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.343122&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.072381&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.149716&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.232306&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.320467&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.414529&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;7&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.083281&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.173461&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.271067&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.376661&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.490841&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;8&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.094329&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.197849&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.311414&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.435945&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.572435&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;9&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.105525&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.222901&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.353422&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.498507&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.659714&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;10&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.116872&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.248635&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.397164&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.564549&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.753117&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;11&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.128372&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.275073&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.442722&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.634284&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.853117&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;12&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.140028&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.302237&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.490178&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.707941&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.960226&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;13&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.151841&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.330147&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.539621&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.785763&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;2.074999&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;14&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.163815&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.358828&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.591141&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.868008&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;2.198034&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;15&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.175952&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.388302&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.644835&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.954952&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;2.329982&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;annexe-3--compléments-nucléaire&quot;&gt;Annexe 3- Compléments nucléaire&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;annexe-3-a-démentellement-et-gestion-des-déchets-nucléaires&quot;&gt;Annexe 3-a. Démentellement et gestion des déchets nucléaires.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
L’évaluation des provisions pour le démentellement et les déchets est une tâche délicate dont les tenants et aboutissants sont assez bien expliqués dans deux rapports de la cours des comptes sur la Gestion du combustible nucléaire [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/laval-du-cycle-du-combustible-nucleaire&quot;&gt;CDC2019&lt;/a&gt;] et sur le démentellement des installations [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/larret-et-le-demantelement-des-installations-nucleaires&quot;&gt;CDC2020&lt;/a&gt;]. Ces rapports font suite aux rapports plus généraux [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/les-couts-de-la-filiere-electro-nucleaire&quot;&gt;CDC2012&lt;/a&gt;] et [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-cout-de-production-de-lelectricite-nucleaire-actualisation-2014&quot;&gt;CDC2014&lt;/a&gt;] sur le coût du nucléaire.
Pour bien comprendre les chiffres donnés par ces rapports, en ce qui concerne le démentellement aussi bien que pour la gestion des déchets, il faut faire la différences entre :
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;mytext&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt;
les charges brutes (hors actualisation, en &quot;€ d'aujourd'hui&quot;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;  les sommes qu'il faudrait avoir provisionnées aujourd'hui si l'on ne voulait plus rien avoir à payer qui correspondent aux charges brutes actualisées à partir de la connaissance des échéances (en &quot;€ d'aujourd'hui&quot;), &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; les sommes provisionnées effecivement aujourd'hui, et un plan de provisionnement en [€/an] pour chaque année à venir. Ces sommes doivent permettre de compléter les provisons actuelles afin d'atteindre les charge brutes à temps.&lt;/li&gt;
 &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Par ailleurs, il faut distinguer les sommes allouées à EDF et celles allouées à ORANO et au CEA. Faisons l’hypothèse (discutable) que celles allouées à EDF sont exactement celles liées à la production d’électricité d’origine nucléaire et nous ramenons des sommes données en € à la puissance installée de 63 GW pour obtenir  des montants en [€/kW]  et en [€/kW/an] (plus facile à interpréter vis à vis de l’ensemble de ce post).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
En ce qui concerne le &lt;strong&gt;démentellement&lt;/strong&gt;, dans  on parle de 18.5 Mds d’€ pour les charges brutes ([&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/larret-et-le-demantelement-des-installations-nucleaires&quot;&gt;CDC2020&lt;/a&gt;] p103).  Cela fait moins de 300 €/kW pour les charges brutes ramenées à la puissance installée, la cours des compte demande des analyses supplémentaires, les démentellements à venir viendront sans doute renforcer la méthode d’évaluation.   Dans [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/larret-et-le-demantelement-des-installations-nucleaires&quot;&gt;CDC2020&lt;/a&gt;] p117 sont donnés les montants provisionnés par EDF pour le démentellement des installations de production nucléaire entre 2013 et 2018. En faisant une moyenne et en rammenant à la puissance installée, on arrive à 8€/kW/an. Le planing de  provisionnement correspondant découle d’une hypothèse d’évolution du parc jugée un peu trop optimiste par la cours des comptes (voir [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/larret-et-le-demantelement-des-installations-nucleaires&quot;&gt;CDC2020&lt;/a&gt;] p118).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Pour la &lt;strong&gt;gestion des déchets&lt;/strong&gt;, on peut déduire de ce qui est écrit p89-90 du rapport [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/laval-du-cycle-du-combustible-nucleaire&quot;&gt;CDC2019&lt;/a&gt;]qu’en 2017 l’ensemble de ces charges brutes pour la gestion des déchets, représentaient pour EDF environ 45 Mds d’€ avant actualisation et 20 Mds d’€ après actualisation. Cela inclu notamment le projet Cigéo (25 Mds d’€ avant actualisation) pour lequel la cours encourage une réévaluation des coûts, qui est déjà discutée dans le rapport de 2012 [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/les-couts-de-la-filiere-electro-nucleaire&quot;&gt;CDC2012&lt;/a&gt;] p84. Rapporté au parc de production, cela signifie un peu plus de 700 €/kW, qui se réduisent à environ 310 €/kW “actuel” en tenant compte de l’actualisation. Notons que nous donnons ici les montants relativement aux puissances installées, là où il faudrait plutôt les ramener à l’énergie produite jusqu’à maintenant, ou produite sur la durée de vie des installations. Il faut noter que ces charges sont liées à des coûts futurs et n’incluent pas les investissements passés déjà amortis. Pour le provisionnement, le rapport de 2014 donne une valeur de 1.2 Mds d’€ en 2013 soit 19 €/kW/an [&lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-cout-de-production-de-lelectricite-nucleaire-actualisation-2014&quot;&gt;CDC2014&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Sensibilité des résultats&lt;/strong&gt;. Ces provisions dépendent dans tous les cas :
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;mytext&quot;&gt;
 &lt;ul&gt; &lt;li&gt; du taux (nominal) d'actualisation utilisé qui découle en partie (de manière à peu près additive) du taux réel de rémunération du capital et du taux d’inflation prévisionnel de long terme. Il y a de nombreux débat sur ce taux car la baisse du taux en cours pèse sur les finances des énergéticiens voir déjà &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-cout-de-production-de-lelectricite-nucleaire-actualisation-2014&quot;&gt; [CDC2014] &lt;/a&gt; p111. Récement, face à la chute du taux, un système de seuil a été introduit, voir &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/larret-et-le-demantelement-des-installations-nucleaires&quot;&gt; [CDC2020] &lt;/a&gt; p119.  &lt;/li&gt;
 &lt;li&gt; des échéances choisies pour chaque centrale : durée de construction, durée de vie, date de démentellement, fermeture des stockages.&lt;/li&gt;
 &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
 Pour les déchets, ces provisions dépendent aussi de beaucoup de paramètres relatifs à l’évolution future du cycle, et sur lesquels la cours des compte encourage à des éclaircissements :
  &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;mytext&quot;&gt;
   &lt;ul&gt; &lt;li&gt;  quelles futures technologies déployées ?  EPR &quot;moxé&quot; ? IVeme génération ? &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;  quels stratégie pour la fermetures des centrales de la première génération ? Les centrales 900MW moxées qui permettent un certain recyclage sont aussi les plus anciennes, &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;  Quelles évolutions de la classification des substances radioactives ? elle détermine les traitements associés à une substance donnée.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;annexe-3-b-coûts-dun-accident-nucléaire-majeur&quot;&gt;Annexe 3-b. Coûts d’un accident nucléaire majeur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
A l’heure actuelle, les coûts liés à une assurance vis à vis d’un éventuel accident ne sont pas vraiment intégrés puisque l’assurance correspondante est plafonnée. Une évaluation est proposée &lt;a href=&quot;https://www.irsn.fr/FR/connaissances/Installations_nucleaires/Les-accidents-nucleaires/cout-economique-accident/Pages/2-cout-economique-pour-2-scenarios.aspx#.XzqSgfgzbx4&quot;&gt; par l’IRSN,  &lt;/a&gt; pour un coût de 420 Mds d’€ dans le cas d’un accident majeur en France. Une autre étude donne un coût de 120 Mds d’€ (celle utilisée par la cours des comptes dans ses arpports). Il semble très léger de vouloir associer une probabilité à ce type d’évenement, mais on peut par exemple dire que 400 GW de nucléaire ont été installé dans le monde avec une durée moyenne de fonctionnement autour de 30 ans. Cela a conduit à deux accidents majeurs, ce qui indique d’affecter au coût d’un accident majeur un poids de $1.6*10^{-10}/kW/an$, c’est à dire 70 €/kW/an. Cette évaluation ne tient pas compte du fonctionnement d’une assurance, et du placement de l’argent cotisé qui pourrait être fait et qui pourrait faire beaucoup baisser cette valeur. C’est ce qui est fait dans  &lt;a href=&quot;https://www.ccomptes.fr/fr/publications/le-cout-de-production-de-lelectricite-nucleaire-actualisation-2014&quot;&gt; [CDC2014] &lt;/a&gt; et qui donne lieu à des sommes négligeables, au pire quelques €/MWh. La détermination de ce poid et du coût associé soulève beaucoup de questions, le rapport de la cours des compte propose une autre approche avec un poids de 1 sur tout le parc français et un coût de 120 Mds d’€. La lecture du livre de Jean-Pierre Dupuy &lt;a href=&quot;https://www.seuil.com/ouvrage/pour-un-catastrophisme-eclaire-jean-pierre-dupuy/9782020660464&quot;&gt; “Pour un catastrophisme éclairé”&lt;/a&gt; est intéressante sur le sujet grand coût/petit poids, elle préfigure la notion de signe noir développée plus tard dans la monde de la finance. Quoi qu’il en soit, le coût de l’assurance n’est pas à l’origine d’une explosion des coûts, et même si il n’est pas non plus négligeable nous n’en tiendrons pas compte ici. Notons tout de même que ramener ce coût à un simple coût économique nous semble être une approche limitée.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Robin Girard</name><email>robin.girard@mines-paristech.fr</email></author><category term="mix-production" /><category term="intermittence" /><category term="evolution" /><category term="lcoe" /><summary type="html">Ce post vient en complément du post “energie et puissance” [PostPrec] mais il peut être lu séparément. Il est même sans doute plus naturel de lire ce post en premier. Nous donnons une formule simple d’usage et assez classique pour le calcul du coût actualisé de l’électricité. Elle repose sur un regroupement des coûts en plusieurs catégories : les coûts d’investissement, les coûts d’exploitation et de maintenance, les coûts marginaux. Pour chacun des différents moyens de production d’électricité qui existent dans les grandes classes utilisées dans le post précédent (nucléaire, gaz, charbon, éolien, solaire, hydraulique), nous donnons ces différents coûts et quelques précisions sur les éléments impactant le facteur de charge. Ceci nous permet en outre de donner des ordres de grandeur pour le coût actualisé et de retrouver les valeurs utilisées dans [PostPrec].</summary></entry><entry><title type="html">Mix de production d’électricité – énergie et puissance.</title><link href="http://localhost:4000/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mix de production d’électricité – énergie et puissance." /><published>2020-05-07T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance.html">&lt;div class=&quot;summary&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;em&gt;
     L’objectif de ce post est d’introduire une base simple permettant la description du mix de production d’électricité d’un pays. Cela passe par une segmentation des moyens de production en grandes familles : « nucléaire », « charbon », « gaz », « hydraulique », « photovoltaïque », « éolien », ou « biomasse ». La place que tient chacune de ces classes dans le mix est résumée par deux indicateurs simples, importants et complémentaires que sont d’un côté l’énergie annuelle produite et de l’autre la puissance installée. La puissance installée est décomposée entre une puissance installée pilotable et une qui ne l’est pas. Ce qui lie l’énergie annuelle produite à la puissance installée est le facteur de charge. Nous donnons une première analyse grossière des éléments qui l’influencent pour les différents moyens permettant de produire de l’électricité. Enfin, nous expliquons en quoi la puissance installée et énergie annuelle produite sont de bons paramètres pour estimer le coût économique et en termes de GES d’un système électrique. Nous donnons les paramètres permettant ces estimations dans un tableur partagé et nous l’utilisons pour estimer l’ordre de grandeur du coût (économique et en termes de GES) d’un futur mix fortement renouvelable et de celui d’un futur mix fortement nucléaire. En définitive le paramètre primordial pour l’estimation des impacts économiques et environnementaux n’est pas la puissance installée mais bien l’énergie produite. Nous ne donnons ici que des estimations grossières mais nous montrons en quoi le mix nucléaire implique des émissions de GES plus faibles que le mix fortement renouvelable mais que tous deux sont compatibles avec la stratégie nationale bas carbone visant la neutralité carbone à l’échelle de la France, pour l’horizon 2050.
&lt;/em&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://git.persee.mines-paristech.fr/robin.girard/energy-alternatives/blob/master/2020-04-01-Puissance-Energie-LCOE.R&quot;&gt;Le code et les données permettant de faire les graphiques de ce post sont mis à disposition librement.&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;description-dun-système-électrique&quot;&gt;Description d’un système électrique&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;puissance-installée-et-énergie-annuelle-consommée&quot;&gt;Puissance installée et énergie annuelle consommée.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On combine sur un territoire (une île, un pays ou un continent) différentes sortes de moyens de production et de stockage d’électricité et l’ensemble formé par ceux-ci est appelé le mix de production d’électricité. Si l’on y ajoute le réseau de transport et de distribution d’électricité dont nous parlerons dans un autre texte, il s’agit alors du système électrique. Le mix de production d’électricité en France est composé essentiellement de centrales nucléaires et de centrales hydrauliques, mais il comprend aussi des centrales à gaz, des éoliennes, des panneaux photovoltaïques, des usines marémotrices, …
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Les deux premières grandeurs qu’il faut apprendre à distinguer pour appréhender le mix de production d’électricité d’un pays sont, d’un côté l’énergie annuelle produite qui est une énergie “finale” (par opposition à une énergie primaire) qui s’exprime le plus souvent en TWh (ou GWh, ou MWh, ou kWh), et de l’autre la puissance installée qui se donne en GW (ou MW, ou kW). Comme nous le verrons dans la section 3, l’intérêt qu’il y a à décrire un système électrique à partir des puissances installées et des énergies produites est que celles-ci se traduisent assez simplement en termes de coûts économique et d’émissions de gaz à effet de serre (GES).
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On peut voir dans le graphique ci-dessous la décomposition entre puissance et énergie pour les différents moyens de production en France et en Allemagne en 2018. Les moyens de production sont regroupés en grandes classes selon la source d’énergie utilisée : nucléaire, gaz, pétrole (oil), charbon, éolien (Wind), photovoltaïque (Solar PV). Nous avons ici rassemblé les moyens de production sous différentes grandes classes (éolien, PV, nucléaire, gaz, charbon, …) derrière lesquelles se cachent des variantes importantes que nous détaillerons prochainement, vis à vis des capacités techniques, des coûts, et des impacts environnementaux. …
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-05-07/ElecMixFig1.png&quot; alt=&quot;Image&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 1&lt;/strong&gt; – Energie produite par an et puissance installée pour différentes classes de moyens de production en France et en Allemagne en 2018. Les moyens de production pilotables sont à gauche de la zone verte, les moyens de production fortement carbonés sont à gauche de la zone rouge (Oil, Gaz et Coal). Source de données ENTSOE [&lt;a href=&quot;https://www.entsoe.eu/data/&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;puissance-installée-pilotable-et-non-pilotable&quot;&gt;Puissance installée pilotable et non pilotable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
La puissance installée (ou capacité installée) n’a pas la même valeur selon qu’elle est pilotable (gaz, charbon, nucléaire, hydraulique) ou relative à une production non pilotable (éolien, photovoltaïque) dont la disponibilité n’est pas le résultat d’un choix. On ne peut produire avec les éoliennes et les panneaux photovoltaïque que lorsqu’il y a du vent ou du soleil. En France la capacité pilotable est atour de 110 GW, alors qu’en Allemagne elle est un peu plus faible, autour de 100GW (on peut lire ces chiffres sur la Figure 1 en totalisant les puissances installées des moyens de production se trouvant à gauche de la zone bleue de l’hydraulique).
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Cette dichotomie est utile mais quelques nuances doivent être évoquées. Un moyen de production pilotable n’a jamais une disponibilité de 100% du fait de la nécessité de maintenances ou de certaines contraintes de fonctionnement, mais les maintenances à l’origine des indisponibilités correspondantes sont le plus souvent le résultat d’un choix qui peut être utilement optimisé. C’est par exemple le cas en France avec le nucléaire dont les maintenances sont optimisées pour adapter la production à la variation saisonnière de la consommation due à sa thermosensibilité, nous en avons déjà parlé [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]. Une partie de l’hydraulique au fil de l’eau n’est que partiellement pilotable (avec des flexibilités de quelques dizaines de minutes). Un moyen de production non pilotable peut être partiellement piloté, par exemple en faisant de la régulation à la baisse pour gérer une contrainte réseau, ou pour gérer un surplu de production sur le système. C’est ce que l’on appelle parfois l’effacement de production, le bridage (pour l’éolien) ou en anglais le curtailement)
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
La capacité pilotable donne un ordre de grandeur de la consommation instantanée maximale qu’il est possible de couvrir mais cette question requiert une analyse plus complexe tenant compte d’autres facteurs comme d’un côté les besoins de maintenance des centrales pilotables, les besoins de réserve du système électrique qui diminuent la capacité pilotable disponible et de l’autre les variations de la consommation conjointement avec celles de la production intermittente, l’existence et la disponibilité de capacités de stockage, d’interconnexion et de demande flexible qui peuvent permettre de revoir à la baisse le besoin de puissance pilotable. Il n’est pas nécessaire à ce stade de comprendre ce qui se cache derrière tous ces termes, c’est un enjeu important sur lequel nous reviendrons. En France, nous avons couvert, lors de l’hiver très froid de 2012, une consommation de 110 GW.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;exemples-de-mix-électriques-dans-le-monde&quot;&gt;Exemples de mix électriques dans le monde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
La place occupée par un moyen de production peut être décrite en termes de puissance pilotable installée, ou bien, en termes d’énergie annuelle produite. Ces deux choses sont en général différentes. Par exemple, le nucléaire contribue à environ 3/4 de la production d’énergie en France mais ne représente qu’un peu plus de la moitié de la capacité pilotable (avec 63 GW installés). A l’inverse, toujours en France, la capacité hydraulique pilotable tient une place importante en puissance (de l’ordre de 25 GW) mais beaucoup moins en énergie. En Allemagne les énergies éoliennes et photovoltaïques ont une puissance installée importante qui représente la moitié du mix en termes de puissance installée, ce sont des puissances non pilotables qui représentent moins d’un tiers pour ce qui est de l’énergie produite. Mais nous allons voir que le rapport entre puissance installée et énergie produite est relativement stable au sein d’une technologie (c’est le facteur de charge dont nous parlons à la section suivante). Aussi nous donnons dans la &lt;a href=&quot;#CAPFigure2&quot;&gt;Figure 2&lt;/a&gt; une description des volumes d’électricité produits par différentes technologies pour différents pays dans le monde
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-05-07/ElecMixFig2-World2.png&quot; alt=&quot;Image&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 2&lt;/strong&gt; – Énergie annuelle (électrique) produite en 2018 par pays et par technologie.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Les données ont des origines variées mais elles sont toutes publiques, mon travail a été de les rassembler pour vous dans ce document. On peut noter que la Chine a donc une production d’énergie électrique 10 fois plus importante que l’Allemagne qui a elle-même une production deux fois plus importante que l’Espagne. C’est en France que la production bas carbone est la plus importante mais l’Espagne, l’Allemagne et l’Angleterre ont une part significative de production bas carbone.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;facteur-de-charge&quot;&gt;Facteur de charge&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;définition&quot;&gt;Définition&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On passe de la puissance installée d’une centrale ou d’un groupe de centrales à une énergie annuelle par le facteur de charge qui est un élément essentiel pour décrire les moyens de production du mix électrique. Il se définit comme l’énergie produite pendant une certaine période (une heure, un mois, un an, …) rapportée à l’énergie que l’on aurait produit en tournant tout le temps à pleine puissance. Le facteur de charge annuel est exprimé soit en proportion soit en nombre d’heures annuelles (obtenu en multipliant la proportion par le nombre d’heures d’une année : 8760). Si l’on note  $E$  l’énergie annuelle produite en TWh/an et $P$ la puissance installée en GW, on a alors un facteur de charge annuel donné par :
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(FC=\frac{E}{P\times 8760 \times 10^{−3}}=\frac{E}{P\times 8.76}\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-05-07/ElecMixFig3-CapacityFactors.png&quot; alt=&quot;Image&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 3&lt;/strong&gt; – distribution des facteurs de charge pour différentes technologies sur la période 2008-2018 et dans les différents pays considérés dans la Figure 2. Ces distributions sont représentées avec des boîtes à moustache, le rectangle contient la moitié des valeurs et le trait plein 90% des valeurs, les points sont des valeurs extrêmes ou aberrantes vis à vis des autres observations. Un point représente le facteur de charge de tout un parc pour toute une année dans un pays.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On peut voir &lt;a href=&quot;#CAPFigure3&quot;&gt;Figure 3&lt;/a&gt; la distribution des facteurs de charges des différentes classes des technologies sur la période 2008-2018 et dans les différents pays considérés Figure 2. Çà ne sont donc pas les facteurs de charge des centrales qui sont représentés ici mais celui de groupes cohérents de centrales dans différents pays et pour différentes années. Ces valeurs ne sont pas pondérées par la taille des différents pays et l’on ne peut pas dire que les pays choisis soient exactement représentatifs de la diversité existante dans le monde, aussi ces valeurs sont données ici à titre d’exemple, surtout pour illustrer le panel de valeurs possibles et la tendance par type de moyen de production. Nous allons maintenant donner quelques explications sur l’origine de ces valeurs.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ce-qui-influence-le-facteur-de-charge&quot;&gt;Ce qui influence le facteur de charge&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Plusieurs éléments qui ne sont pas du même ordre peuvent influencer le facteur de charge d’un moyen de production d’électricité :&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
&lt;strong&gt;La météo&lt;/strong&gt; — La production photovoltaïque dépend de l’ensoleillement, l’éolien dépend du vent, et l’hydraulique au fil de l’eau qui dépend de l’hydraulicité et donc de la pluie. Par ailleurs nous avons déjà vu que la température influence la consommation et donc elle influence également la production qui est mise en face.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Les contraintes techniques de fonctionnement&lt;/strong&gt; — Donnons quelques exemples. Les indisponibilités pour recharge des centrales nucléaires qui sont d’à peu près un mois tous les ans, deux mois tous les trois ans et 3 mois tous les dix ans. Pour le nucléaire en bord de fleuve le débit et la température de l’eau peuvent-être limitants, et donc les périodes de sécheresse sont problématiques ce qui est une réelle difficulté dans un contexte de changement climatique. Pour l’hydraulique, le stock hydraulique de nos grands barrages ou le respect de l’utilisation des cours d’eau pour le tourisme ou vis-à-vis de la flore qui y grandit, peuvent être limitant. Des contraintes de flux sur le réseau électrique peuvent imposent de limiter une partie de la production localement pour certaines heures, c’est le cas par exemple assez souvent aujourd’hui dans le nord de l’Allemagne où est concentré une grande quantité d’éoliennes qui ne sont pas assez bien reliées au sud de l’Allemagne.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
&lt;strong&gt;La structure de coût des moyens de production&lt;/strong&gt; – Nous allons voir que les coûts d’un moyen de production peuvent être décomposés en coûts fixes qui apparaissent dès que l’on construit et maintien en activité une centrale et coûts variables (ou marginaux) qui n’apparaissent que lorsque la centrale produit (essentiellement des coûts de carburant). L’importance relative de ces deux postes de dépenses pour un moyen de production impact la fonction qu’il va jouer dans le mix électrique pour satisfaire l’équilibre offre-demande (base vs pointe). Par exemple certaines centrales installées pour leur faible coût d’investissement (comme certaines centrales à gaz) fonctionnent peu souvent parce qu’elles ont un coût marginal élevé et ne sont donc utilisées que lorsque le reste du mix électrique n’est pas suffisant pour couvrir la consommation. Elles sont tout de même installées car leur coût capacitaire (eu €/kW installé) est faible. On parle alors de moyen de production de pointe. A l’opposé, le nucléaire a un coût variable faible et un coût d’investissement élevé, on l’utilise en base et son facteur de charge doit être le plus élevé possible, essentiellement pour des raisons économiques.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans un système chaque moyen de production peut impacter le facteur de charge des autres de par ses caractéristiques économiques, la variabilité de la consommation impact également le facteur de charge. Il faut aussi noter qu’un faible facteur de charge n’est pas en soi le reflet d’une difficulté technique, mais que c’est plutôt la variabilité et la non pilotabilité des moyens de production qui pourra l’être, comme avec les EnR intermittentes (éolien/PV).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Un faible facteur de charge n’est pas non plus à l’origine d’un faible intérêt économique ou environnemental. En effet, si un système A produit quatre fois moins d’énergie qu’un système B à puissance installée égale, mais que le système B est quatre fois plus cher, le coût à l’énergie produite pour A, toutes choses égales par ailleurs, est le même que pour B. C’est pour cela que l’on ramène souvent le coût économique à l’énergie produite [€/MWh] ce qui permet a priori des comparaisons économiques indépendantes du facteur de charge. Nous allons maintenant formaliser un peu cette remarque, et donner des quantifications tant pour la partie économique que vis-à-vis des émissions de GES.&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;énergie-et-puissance--deux-facteurs-pour-expliquer-les-coûts-économiques-et-les-émissions-de-ges&quot;&gt;Énergie et puissance : deux facteurs pour expliquer les coûts économiques et les émissions de GES&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
La puissance installée et l’énergie annuelle produite – ou de manière équivalente la puissance installée et le facteur de charge- permettent assez bien d’estimer les coûts économiques du système de production d’électricité ainsi que ses émissions de GES.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;coûts-économiques&quot;&gt;Coûts économiques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On estime les dépenses annuelles associées à la production d’électricité (en M€/an) d’un pays par une relation linéaire (somme sur les moyens de production) du type
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(\sum_i \alpha_i^{cout} E_i+\beta_i^{cout} P_i\)
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
En effet, une partie des coûts est directement proportionnelle à l’énergie produite (  $E$  est exprimée en [TWh/an]), elle contient le plus souvent des coûts de carburant, ces coûts sont appelés « coûts marginaux », ils sont donnés ici par  $\alpha_i^{cout}$  et exprimés en [€/MWh]. D’autre part la puissance installée (  $P$ est exprimée en GW) induit des coûts fixes d’investissement et d’entretien, des coûts de personnel, des taxes, … certains de ces coûts sont payés seulement à l’investissement, d’autres sont payés tous les ans. Ces coûts sont proportionnels à la capacité installée et une pratique est de les ramener sur une base annuelle :  $\beta_i^{cout}$  exprimé pour le moyen de production  $i$  en [€/kW/an]. Sur le plan économique cette partie est souvent importante, mais son importance varie selon les moyens de production : le nucléaire et les renouvelables ont des coûts fixes élevés mais des coûts marginaux faibles alors que pour le gaz le fioul ou le charbon c’est plutôt le contraire. Mais au sein de chaque type de centrale, il y a un panel de cas possibles que nous ne détaillons pas ici.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Rassembler tous les coûts sur une base temporelle commune et intelligible est très pratique, ici nous utiliserons une base annuelle comme souvent dans l’énergie. Cette simplification, peut être à l’origine de quelques difficultés et malentendus qu’il faut évoquer.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Tout d’abord les coûts fixes n’interviennent pas d’une manière uniforme sur la durée de vie du projet. On peut distinguer trois temps dans le projet. Ce sont les mêmes que pour l’achat d’une maison : une grande somme d’argent est dépensée à l’investissement, puis après une durée plus ou moins importante le projet passe dans une phase d’exploitation et de remboursement. Tout au long du projet, on peut avoir à remplacer des équipements selon leur vieillissement, cela ne signifie pas que le projet est en fin de vie mais juste qu’il faut renouveler certains investissements. Une fois l’investissement initial remboursé le projet passe dans une phase d’exploitation sans remboursement, on dit que l’investissement est amorti. Cette dernière période est souvent une période de rémunération des actionnaires.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Une conséquence de cela est que les dépenses d’une année donnée ne reflètent pas toujours les dépenses moyennes passées ou futures. Dans la Table 1 nous donnons quelques valeurs pour le coûts économiques et les émissions de GES, le coût du nucléaire « ramené à l’année 2018 » n’y intègre pas de coût d’investissement puisque les centrales françaises sont déjà amorties, il ne reflète donc pas un coût futur du nucléaire. Pour l’obtenir, il faut y ajouter le coût de la rénovation de centrales actuelles ou celui de la construction de nouveaux EPR. A l’inverse le coût du photovoltaïque a beaucoup baissé ces quinze dernières années mais comme nous payons encore les centrales installées à un coût très élevé avant 2010, le coût indiqué dans la Table 1 est bien plus élevé que le coût des centrales qui s’installent en 2018. Sur la Figure 4 nous donnons les dépenses d’investissement dans les énergies renouvelables, on peut y observer le pic de dépenses pour le PV lié à des tarifs subventionnés très élevés avant le moratoire de 2010 et qui pèsent encore aujourd’hui sur le coût de l’électricité, même si la filière est maintenant beaucoup plus intéressante économiquement.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure4&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-05-07/EvolutionCouts.png&quot; alt=&quot;Image&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure4&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 4&lt;/strong&gt; – Évolution des dépenses d’investissement dans les énergies renouvelables et de récupération, voir [&lt;a href=&quot;https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/chiffres-cles-des-energies-renouvelables-edition-2019&quot;&gt;3&lt;/a&gt;] p11. Ce ne sont pas ici les subventions mais les dépenses d’investissements. On voit que les dépenses pour les pompes à chaleur dont nous avons parlé [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;] sont déjà importantes depuis longtemps et ont, elles, aussi connu un pic autour de 2008.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans tous les cas l’annualisation pose un problème économique fondamental. C’est un problème politique et philosophique par certains de ses aspects. En effet, il est impossible de comparer objectivement une somme d’argent dépensée maintenant et une somme d’argent dépensée dans le futur. En conséquence on ne peut pas simplement diviser un investissement par la durée de vie du projet pour annualiser les coûts correspondants. La solution préconisée par les économistes est d’utiliser le modèle de l’actualisation pour rendre comparables les revenus et dépenses des différentes années : l’argent dépensé à l’année 𝑛 a une valeur proportionnelle à celui dépensé à l’année $n+1$ le coefficient de proportionnalité est $1+A$ où $A$ est le taux d’actualisation. Nous présenterons et discuterons cette méthode et ses implications dans un post futur. Notons juste ici que cette méthode revient formellement à réduire la durée de vie des projets dans le calcul des revenus, et ce, d’autant plus que les projets ont une durée de vie longue. Ce paramètre a un impact très important sur les résultats mais il n’est pas simple à discuter, dans la table 1 ci-dessous nous avons pris une actualisation à 4%, ce qui est plutôt un taux faible mais sans doute pas le plus bas possible. Nous mettrons prochainement à disposition un fichier Excel dans lequel il sera possible de changer ce taux.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;émissions-de-ges-et-synthèse-pour-le-mix-actuel-français&quot;&gt;Émissions de GES et synthèse pour le mix actuel Français&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Il est important de rappeler que la partie environnementale ne se résume pas aux émissions de GES même si nous nous y bornons ici. Nous allons parler d’éolien de photovoltaïque et de nucléaire et ces trois sources d’énergie, bien qu’elles soient faiblement carbonées, posent tout un tas d’autres problèmes (ressources, utilisation du territoire, déchets, risques d’accident, …) dont nous ne parlons pas ici. Nous insistons donc comme nous l’avons déjà fait par le passé sur le fait que ces sources d’énergie ne sont pas neutres et que comme nous l’entendons assez souvent : « la meilleure énergie est celle que l’on ne consomme pas ».
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Sur le plan des émissions de GES liées au système électrique, la partie la plus importante est aujourd’hui le résultat de l’utilisation de combustibles fossile (gaz, charbon, pétrole) dans la phase de production d’énergie. Elle correspond donc à des émissions directement proportionnelles à l’énergie produite, que l’on pourrait appeler « émissions marginales » par analogie avec la partie économique. Si l’on fait la somme des émissions correspondantes on retrouve en ordre de grandeur ce qui est donné dans le document de la stratégie nationale bas carbone (SNBC) dont nous avons parlé en introduction du post sur le chauffage [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;], à savoir environ 20 MtCO2eq/an associés au secteur de la production d’électricité, c’est ce que l’on peut voir dans la Table 1 ci-dessous.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans le même esprit qu’avec l’analyse économique, on peut aussi tenir compte des émissions liées à la construction de la centrale ou à celles qui ne sont pas des « émissions marginales » mais sont liées à l’exploitation de la centrale. On parle alors d’une analyse en cycle de vie : une analyse qui tient compte des émissions du berceau à la tombe (de la construction au démantèlement de l’installation). Cette analyse se fait sur un périmètre qui doit être bien défini (par exemple ici nous ne tenons pas compte du réseau), mais alors elle n’est plus forcément compatible avec une analyse à la maille France comme celle de la SNBC puisqu’elle implique des émissions d’une autre année, dans d’autres secteurs et bien souvent également dans d’autres pays. S’il faut éviter d’oublier quelque chose (comme les émissions liées à une production à l’étranger) il faut également éviter de compter deux fois la même chose (comme la production d’acier pour produire l’armature d’un bâtiment qui servira à la production d’électricité mais qui relève de l’industrie de l’acier et est utilisée dans le secteur du bâtiment avant que le bâtiment soit utilisé pour la production d’électricité). Si l’on garde cette analyse en cycle de vie, les émissions du mix de production d’électricité peuvent être données par une formule très similaire à celle donnée pour le coût.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
\(Emissions[MtCO_2/an]=\sum_i \alpha_i^{emissions} E_i + \beta_i^{emissions} P_i\)
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Cette formule implique une annualisation, contient des coûts fixes et des coûts variables. Des valeurs sont données dans la Table 1. A l’échelle du mix les coûts fixes sont beaucoup plus faibles que les « coûts variables » qui correspondent aux émissions lors de la combustion de gaz ou de charbon.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
	table.tableizer-table {
		font-size: 12px;
		border: 1px solid #CCC;
		font-family: Arial, Helvetica, sans-serif;
	}
	.tableizer-table td {
		padding: 4px;
		margin: 3px;
		border: 1px solid #CCC;
	}
	.tableizer-table th {
		background-color: #104E8B;
		color: #FFF;
		font-weight: bold;
	}
&lt;/style&gt;

&lt;table class=&quot;mbtablestyle center wrapstyle&quot;&gt;
&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Charbon&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Gaz&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Fioul&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Old Nuke&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Eolien&lt;/th&gt;&lt;th&gt;BioE&lt;/th&gt;&lt;th&gt;PV&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Total&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Système&lt;/td&gt;&lt;td&gt;P&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Puissance installée [GW]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;12&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;63&lt;/td&gt;&lt;td&gt;15,1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;8,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;106,6&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;E&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Production [TWh/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6&lt;/td&gt;&lt;td&gt;31,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;400,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;489,0&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Facteur de Charge [%]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;22,83&lt;/td&gt;&lt;td&gt;29,49&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7,61&lt;/td&gt;&lt;td&gt;72,48&lt;/td&gt;&lt;td&gt;22,68&lt;/td&gt;&lt;td&gt;57,08&lt;/td&gt;&lt;td&gt;13,43&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Coût &lt;/td&gt;&lt;td&gt;alpha&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[€/kW/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;110&lt;/td&gt;&lt;td&gt;90&lt;/td&gt;&lt;td&gt;60&lt;/td&gt;&lt;td&gt;200&lt;/td&gt;&lt;td&gt;150&lt;/td&gt;&lt;td&gt;110&lt;/td&gt;&lt;td&gt;350&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;beta&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[€/MWh]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;&lt;td&gt;40&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[€/MWh]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;65&lt;/td&gt;&lt;td&gt;74,8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;120,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;37,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;75,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;32,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;297,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;48,1&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[Milliards €/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2,3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;15,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2,3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;23,5&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Emissions&lt;/td&gt;&lt;td&gt;alpha&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[gCO2eq/W/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30&lt;/td&gt;&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Marg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[MtCO2eq/an] marginal&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;16&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;24&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;beta&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[gCO2eq/kWh]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;900&lt;/td&gt;&lt;td&gt;500&lt;/td&gt;&lt;td&gt;700&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;40&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;60&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[gCO2/kWh]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;915&lt;/td&gt;&lt;td&gt;510&lt;/td&gt;&lt;td&gt;745&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;&lt;td&gt;45&lt;/td&gt;&lt;td&gt;43&lt;/td&gt;&lt;td&gt;57&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[MtCO2eq/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;15,8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;27,9&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPTable1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Table 1&lt;/strong&gt; – Émissions de GES et coûts moyens (grossièrement approchés) associées aux grandes classes françaises. On retrouve approximativement le contenu carbone lié à la production d’électricité aujourd’hui en France. Données 2018. Attention ces émissions ne tiennent pas compte des impacts liés au réseau de transport et de distribution d’électricité et des importations. &lt;a href=&quot;Fichier Excel.&quot;&gt;Fichier Excel.&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans la perspective d’un mix électrique bas carbone, qui pourrait reposer sur des moyens comme le nucléaire, le biogaz, le PV, l’éolien, la part fixe des émissions serait prépondérante. Dans un tel contexte ou dans une démarche prospective visant la neutralité carbone, on comprend qu’il devient important de tenir compte du lieu de fabrication des moyens de production. Notons qu’ici aussi il faudrait pour être rigoureux, « actualiser » les émissions (tenir compte du fait que des émissions maintenant et des émissions dans dix ans n’ont pas le même impact sur le réchauffement à un horizon donné), mais l’effet est mineur et n’est à ma connaissance jamais pris en compte dans la littérature.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;possibles-futurs-mix--bas-carbones-&quot;&gt;Possibles futurs mix « bas carbones »&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;quelques-enjeux-autour-de-la-snbc-pour-le-secteur-de-la-production-délectricité&quot;&gt;Quelques enjeux autour de la SNBC pour le secteur de la production d’électricité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Le gouvernement Français construit aujourd’hui une vision long terme de la transition énergétique à travers la stratégie nationale bas carbone (SNBC) qui vise la neutralité carbone en 2050. Cette neutralité passe par une réduction des émissions marginales de 20 MtCO2eq/an à 2 MtCO2eq/an. Les émissions du mix de production Français sont déjà faibles grâce au nucléaire et nous ne sommes pas si loin d’atteindre cet objectif. Il reste une difficulté.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
L’enjeu majeur en France est lié au vieillissement du parc nucléaire. En effet même s’il faut sans doute prolonger la durée de vie des centrales (ou éviter de fermer un peu trop vite comme on le fait avec Fessenheim) en investissant dans la rénovation, la majorité des centrales existantes seront très probablement fermées en 2050-2060. C’est qu’au vu du temps qu’il faut pour construire quelques GW, il serait très risqué d’avoir un mix entier de plus de 60 ans d’âge moyen. C’est « l’effet falaise » dont parle la SFEN [4] Figure 4. Dans sa réponse à la stratégie nationale bas carbone, sur le sujet de l’évolution du système électrique, le Shift Projet [0] rappelait récemment que « ce système est très inertiel et que le vieillissement du parc nucléaire va soulever la question de son remplacement d’ici 2050» . Ainsi, il s’agit de construire un nouveau mix électrique décarboné et on ne peut faire cela du jour au lendemain. Il n’est pas trop tôt de s’y atteler aujourd’hui. Il y a pour cela deux grandes alternatives, toutes deux délicates : construire des milliers d’éoliennes et de panneaux PV avec la puissance pilotable qui l’accompagne ou bien bâtir environ cinquante fois Flamanville. La réalité sera probablement quelque part au milieu de tout çà. Afin de quantifier le coût économique et en termes de GES de ces mix alternatifs, nous avons ici utilisé les précédentes équations, les résultats sont donnés dans la Table 2 qui est aussi disponible sous forme d’un fichier Excel dans lequel vous pourrez modifier les hypothèses à votre guise.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Un autre enjeu est celui de l’utilisation du gaz. Il sera difficile de se passer complètement du peu de gaz restant dans le système électrique Français aujourd’hui, car même si les volumes en énergie sont très faibles comparés à ceux de la production nucléaire, la puissance installée correspondante est significative, et utile à couvrir une consommation comme la consommation de chauffage thermosensible dont nous avons déjà parlé [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]. L’utilisation du nucléaire pour des facteurs de charge très faibles impliquerait des coûts trop élevés. Une voie importante sur ce point est celle du biogaz dont nous avons déjà parlé. Il s’agit de petites quantités d’énergie (60TWh de gaz au maximum, donc autour de 30 TWh/an d’électricité en provenance du gaz) mais d’une puissance importante, surtout dans le cas d’un mix renouvelable. Le biogaz sera beaucoup plus cher que le gaz naturel, mais les émissions correspondantes, sont bien plus faibles (autour de 25 gCO2eq/kWh même si ce sujet mériterait des analyses bien plus poussées, voir post sur le chauffage [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]). Dans tous les cas on parle ici de volumes en énergie qui sont faibles et puisque le coût capacitaire du gaz est faible, cela impact peu la facture énergétique.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;wrapstyle simple7&quot;&gt;
&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Future&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Nuke&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Future&lt;/th&gt;&lt;th&gt;EnR&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;EPR&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Gaz&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hydro&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Gaz&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Eolien&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Hydro&lt;/td&gt;&lt;td&gt;PV&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Bat.&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Système&lt;/td&gt;&lt;td&gt;P&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Puissance installée [GW]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;63&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6&lt;/td&gt;&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;&lt;td&gt;94&lt;/td&gt;&lt;td&gt;35&lt;/td&gt;&lt;td&gt;170&lt;/td&gt;&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;&lt;td&gt;90&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;&lt;td&gt;330&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;E&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Production [TWh/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;400,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;15,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;68,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;483,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;300,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;68,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;95,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;X&lt;/td&gt;&lt;td&gt;493,0&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;FC&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Facteur de Charge [%]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;72,48&lt;/td&gt;&lt;td&gt;28,54&lt;/td&gt;&lt;td&gt;31,05&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;9,78&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20,15&lt;/td&gt;&lt;td&gt;31,05&lt;/td&gt;&lt;td&gt;12,05&lt;/td&gt;&lt;td&gt;X&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Coût &lt;/td&gt;&lt;td&gt;alpha&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[€/kW/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;500&lt;/td&gt;&lt;td&gt;90&lt;/td&gt;&lt;td&gt;110&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;90&lt;/td&gt;&lt;td&gt;140&lt;/td&gt;&lt;td&gt;110&lt;/td&gt;&lt;td&gt;85&lt;/td&gt;&lt;td&gt;150&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;beta&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[€/MWh]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6&lt;/td&gt;&lt;td&gt;100&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;100&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[€/MWh]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;84,8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;136,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;40,4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;80,1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;205,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;79,3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;40,4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;80,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;X&lt;/td&gt;&lt;td&gt;84,9&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[Milliards €/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;33,9&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2,8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;38,7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6,2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;23,8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2,8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7,7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;41,9&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;Emissions&lt;/td&gt;&lt;td&gt;alpha&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[gCO2eq/W/an]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;td&gt;60&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Marg&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[MtCO2eq/an] marginal&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1,6&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;X&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1,5&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;beta&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[gCO2eq/kWh]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11,08&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;23,88&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[gCO2/kWh]&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;&lt;td&gt;60&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11&lt;/td&gt;&lt;td&gt;79&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;47&lt;/td&gt;&lt;td&gt;X&lt;/td&gt;&lt;td&gt;24&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;[MtCO2eq/an] &lt;/td&gt;&lt;td&gt;4,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,9&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5,4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2,4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3,4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4,5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1,0&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11,8&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPTable2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Table 2&lt;/strong&gt; – Mix fortement nucléaire ou fortement renouvelable pour l’horizon 2050.  &lt;a href=&quot;Fichier Excel.&quot;&gt;Fichier Excel.&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On comprend en regardant ces mix qu’ils ont des coûts comparables. Les valeurs de alpha et beta seront discutées dans un post ultérieur. Pour ce qui pourrait donner lieu aux discussions les plus importantes : le nucléaire est ici à moins de 85 €/MWh, c’est-à-dire moins que ce que coûtent des centrales comme Flamanville en France ou Hinckley Point [&lt;a href=&quot;https://www.zonebourse.com/ELECTRICITE-DE-FRANCE-4998/actualite/Electricite-de-France-le-cout-d-Hinkley-Point-C-en-hausse-de-29-en-3-ans-29251492/&quot;&gt;5&lt;/a&gt;] en Grande Bretagne qui sont des têtes de série, mais une valeure plus proche de celle que l’on obtiendrait en applicant les coûts d’investissement de la centrale de Taishan en Chine. Le PV et l’éolien apparaissent dans la Table 2 à des prix autour de 80 €/MWh, ce qui est moins que les projets construits dans les années 2010, mais beaucoup plus que certains projets qui se construisent aujourd’hui entre 50 et 60 €/MWh (voir [&lt;a href=&quot;https://www.cre.fr/Documents/Publications/Rapports-thematiques/Couts-et-rentabilites-du-grand-photovoltaique-en-metropole-continentale&quot;&gt;6&lt;/a&gt;] pour le PV, [&lt;a href=&quot;https://www.cre.fr/media/Fichiers/publications/appelsoffres/Eolien-Telecharger-le-rapport-de-synthese-version-publique-de-la-troisieme-periode-de-candidature&quot;&gt;7&lt;/a&gt;] pour l’éolien). La discussion pourrait être longue sur ce sujet épineux et très discuté et l’idée est seulement de montrer ici que l’on peut difficilement imaginer (sauf à vraiment tordre les chiffres) qu’il y ait une différence très importante entre les deux mix. Bien sûre, on pourra changer les hypothèses économiques, discuter l’équilibre offre-demande, pour faire gagner un système ou l’autre mais les incertitudes sur ce type d’horizon sont grandes, et en fin de compte les enjeux et difficultés ne sont pas seulement économiques et sont très nombreuses, vis-à-vis du développement des EnR comme vis-à-vis du développement du nouveau nucléaire, nous en reparlerons.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Il semble qu’à l’échelle de a terre (échelle à considérer in fine lorsqu’il s’agit de changement climatique), celles-ci peuvent prendre différentes formes. Dans beaucoup de cas les deux formes d’énergie peuvent jouer un rôle, qui dépendra sans doute beaucoup des régions, des pays. Nous ne pensons pas qu’il y ai matière ici à discréditer l’une ou l’autre des solutions. Sur le plan des émissions de GES pour le cas de la France les deux systèmes sont compatibles avec la SNBC avec des émissions « marginales » qui passent de 20 MtCO2eq/an à moins de 2 MtCO2eq/an dans les deux cas.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;puissance-pilotable-du-mix-renouvelable&quot;&gt;Puissance pilotable du mix renouvelable&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Il n’est pas possible de comparer sur le plan économique ou environnemental, un moyen de production pilotable comme le nucléaire à un moyen de production intermittent comme le photovoltaïque ou l’éolien. En effet ces moyens ne fournissent pas des services équivalents. La méthodologie adaptée dans ce cas est de comparer un système nucléaire avec un système renouvelable avec des moyens de backup suffisant (biogaz, stockage, hydraulique, …) i.e. qui permet d’assurer l’équilibre offre demande à n’importe quel instant et en tout point du réseau. C’est ce que l’on appelle le coût système et c’est ce que nous donnons ici dans la Table 2, même si c’est une version un peu simplifiée.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Nous discuterons dans un autre post le caractère suffisant des moyens de backup proposés dans la Table 2 pour le mix renouvelable. Pour l’heure nous pouvons indiquer le calcul simple suivant : si l’on considère que 3% de la puissance éolienne installée à l’échelle du pays est disponible 100% du temps, cela fait (avec le gaz, l’hydraulique et le stockage batterie) 75 GW de puissance pilotable dans le mix renouvelable. Une analyse supplémentaire sera exposée pour montrer que cette puissance est suffisante, et que les 30 TWh/an d’électricité à partir de biogaz le sont également. Il faut comprendre que ces systèmes sont ici très simplifiés car il faudrait tenir compte des interconnexions avec les pays voisins, de la possibilité de gestion de la demande, le contrôle à la baisse de la production renouvelable (dont nous tenons compte en volume, en diminuant les facteurs de charge des renouvelables dans le Table 2) des variantes de chaque moyen de production, les interactions avec le réseau de gaz, avec des systèmes hydrogènes. Notons que le gestionnaire de transport d’électricité RTE prépare actuellement une étude sur ce sujet. Ce que nous donnons permet d’obtenir des ordres de grandeur concernant la production d’électricité mais ne vise certainement pas à définir un mix futur. La seule chose que nous voulons illustrer, c’est que le coût du système de production dépend beaucoup plus de l’énergie produite que de la puissance installée : le mix renouvelable a une puissance installée presque 4 fois plus grande que celle du mix nucléaire, mais des coûts comparables. Dans les deux cas les impacts GES marginaux sont réduits de manière satisfaisante (i.e. compatible avec la SNBC).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;emissions-de-ges-liées-à-la-construction-lentretien-&quot;&gt;Emissions de GES liées à la construction, l’entretien, …&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Il reste des émissions liées à la phase de construction de la centrale, ou de son démantèlement. Dans la SNBC ces émissions (et les valeurs de beta associées) doivent être réduites dans le secteur industriel, de la construction et le secteur des transports. Le secteur de la construction contient par exemple la production de béton, le secteur industriel contient l’extraction de minerais de fer, ou de cuivre et la production d’acier ou d’aluminium. Car ces matériaux sont très utilisés ici et produits avec des sources d’énergies très carbonés. Le secteur du transport concerne le transport des matières premières, des éléments et des personnels.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Sur le périmètre de ces émissions « hors émissions marginales », il faut noter que bien que les deux systèmes (nucléaire/renouvelable+backup) soient compatibles avec la SNBC, le système nucléaire est deux fois moins carboné que le système renouvelable. Il y a plusieurs raisons à cela, mais une raison importante est la durée de vie des centrales prise pour les calculs (60 ans pour le nucléaire, alors que 20 ans seulement sont considérés pour les éoliennes et les panneaux PV). On peut penser que ces durées vont augmenter avec le temps, les centrales éoliennes arrivées au-delà de leurs 20 années de vies sont nombreuses aujourd’hui et les retours d’expérience, comme ceux qui permettent d’allonger la durée de vie initialement prévue des centrales nucléaires en place aujourd’hui, permettent des évolutions importantes. En outre les centrales sont souvent démantelées pour des raisons économiques qui ne seront plus valables dans quelques années : les nouvelles centrales sur le marché sont plus performantes et il vaut souvent mieux construire une nouvelle centrale pour obtenir de nouvelles subventions sur un site déjà acquis que de continuer à faire tourner une vieille centrale. Surtout, la question sous-jacente est celle de la décarbonation du secteur de l’industrie. Lorsque l’on regarde le secteur de l’électricité, cet enjeu ne semble pas très important car les émissions associées sont faibles comparées aux émissions actuelles, mais dans un futur décarboné, les calculs et les optimisations vis-à-vis de ces émissions seront, nous l’espérons, plus poussés.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Nous avons proposé des outils pour analyser simplement les mix de production d’électricité à partir des puissances installées et des énergies annuelles produites. Nous avons montré pourquoi l’énergie produite, plus que la puissance installée, est le facteur explicatif des émissions de GES et des coûts économiques.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Nous avons rappelé qu’un enjeu important dans le contexte de la stratégie nationale bas carbone est le renouvellement du parc nucléaire Français à l’horizon 2050-2060. Nous avons donné des ordres de grandeur qui indiquent en quoi les systèmes caricaturaux « tout renouvelables » ou « tout nucléaires » ont des coûts comparables pour ce renouvellement et sont compatibles avec la stratégie nationale bas carbone. Enfin de compte les enjeux ne sont pas seulement économiques, et sont très nombreux vis-à-vis du développement des EnR comme vis à vis du développement du nouveau nucléaire, nous en reparlerons. Il semble qu’à l’échelle de la terre (échelle à considérer in fine lorsqu’il s’agit de changement climatique), les problèmes posés par ces deux options peuvent prendre différentes formes. Dans beaucoup de cas les deux formes d’énergie (nucléaire/renouvelable) peuvent jouer un rôle, qui dépendra sans doute beaucoup des régions, des pays. Nous ne pensons pas qu’il y ai matière dans ce texte à discréditer l’une ou l’autre des solutions. Il est à noter que les affrontements sur sujet ne laissent pas augurer d’une transition simple du système Français à l’horizon 2050. Pour l’heure l’acceptabilité est une difficulté importante, d’un côté comme de l’autre en France, alors l’important est de ne surtout pas croire que l’électricité est une ressource infinie et parfaitement propre ou simple à déployer.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Sur le plan des émissions de GES pour le cas de la France les deux systèmes sont compatibles avec la SNBC avec des émissions « marginales » qui passent de 20 MtCO2eq/an à moins de 2 MtCO2eq/an dans les deux cas.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Lorsque l’on regarde les émissions liées au secteur de la production d’électricité, la partie de ces émissions liée à la phase de construction de la centrale, ou du démantèlement, ne semblent pas être un enjeu majeur, car elles sont faibles comparées aux émissions actuelles du secteur de l’électricité. Pour le système nucléaire les émissions correspondantes, ramenée à l’énergie produite, sont moins importantes que pour le système renouvelable.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Mais dans un futur moins carboné, les calculs et les optimisations vis-à-vis de ces émissions seront, nous l’espérons, plus poussés. Dans cette perspective, la prise en compte des émissions liées aux secteurs de l’industrie et du transport, sur lesquels repose la construction des moyens de production d’électricité, va devenir de plus en plus importante. Concernant l’industrie, on pense ici à la production de métaux, de béton, à l’extraction de matières premières. On peut donc imaginer qu’un jour, être compatible avec la stratégie nationale bas carbone impliquera une certaine provenance des matériaux utilisés pour la construction, minimisant les émissions associées.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans ce post nous avons évoqué plusieurs sujets qui feront l’objet de posts futurs : l’évolution du système électrique, les sous-classes de moyens de production (qui se cachent derrière les grandes classes utilisées ici), la variabilité de la production EnR et les moyens de la gérer, les impacts environnementaux autres que le changement climatique, le calcul de coûts annualisés (et la fameuse actualisation), la gestion de la demande, la SNBC dans le transport et l’industrie, …
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bibliographie&quot;&gt;Bibliographie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;[0] &lt;a href=&quot;https://www.entsoe.eu/data/&quot;&gt;Réponse du shift projet à la SNBC &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://www.entsoe.eu/data/&quot;&gt;ENTSOE Transparency Platform&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050/&quot;&gt;Une contribution à la réflexion sur la stratégie nationale bas carbone dans le bâtiment — Partie 1 : Quels modes de chauffage à l’horizon 2050. Posté sur ce site en Mars 2020.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2020/05/07/mix-de-production-delectricite-energie-et-puissance/%C2%AB%20les%20chiffres%20cle%CC%81%20des%20e%CC%81nergies%20renouvelable%202019%20%C2%BB&quot;&gt;Chiffres clés des énergies renouvelables&lt;/a&gt; – Edition 2019. Graphique p11&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://www.sfen.org/rgn/rte-alerte-securite-approvisionnement-france&quot;&gt;Revue générale du nucléaire&lt;/a&gt;, Figure 4. Novembre 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[5] &lt;a href=&quot;https://www.zonebourse.com/ELECTRICITE-DE-FRANCE-4998/actualite/Electricite-de-France-le-cout-d-Hinkley-Point-C-en-hausse-de-29-en-3-ans-29251492/&quot;&gt;Tarif obtenu pour Hinckley Point en Grande Bretagne&lt;/a&gt; 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[6] &lt;a href=&quot;https://www.cre.fr/Documents/Publications/Rapports-thematiques/Couts-et-rentabilites-du-grand-photovoltaique-en-metropole-continentale&quot;&gt;Coûts et rentabilités du grand photovoltaïque en métropole continentale.&lt;/a&gt; Etude de la CRE février 2019 sur les réponses aux appels d’offre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[7] &lt;a href=&quot;https://www.cre.fr/media/Fichiers/publications/appelsoffres/Eolien-Telecharger-le-rapport-de-synthese-version-publique-de-la-troisieme-periode-de-candidature&quot;&gt;Résultat des appels d’offre du 3eme trimestre 2019 pour l’éolien en France&lt;/a&gt; (CRE).&lt;/p&gt;</content><author><name>Robin Girard</name><email>robin.girard@mines-paristech.fr</email></author><category term="mix-production" /><category term="intermittence" /><category term="evolution" /><summary type="html">     L’objectif de ce post est d’introduire une base simple permettant la description du mix de production d’électricité d’un pays. Cela passe par une segmentation des moyens de production en grandes familles : « nucléaire », « charbon », « gaz », « hydraulique », « photovoltaïque », « éolien », ou « biomasse ». La place que tient chacune de ces classes dans le mix est résumée par deux indicateurs simples, importants et complémentaires que sont d’un côté l’énergie annuelle produite et de l’autre la puissance installée. La puissance installée est décomposée entre une puissance installée pilotable et une qui ne l’est pas. Ce qui lie l’énergie annuelle produite à la puissance installée est le facteur de charge. Nous donnons une première analyse grossière des éléments qui l’influencent pour les différents moyens permettant de produire de l’électricité. Enfin, nous expliquons en quoi la puissance installée et énergie annuelle produite sont de bons paramètres pour estimer le coût économique et en termes de GES d’un système électrique. Nous donnons les paramètres permettant ces estimations dans un tableur partagé et nous l’utilisons pour estimer l’ordre de grandeur du coût (économique et en termes de GES) d’un futur mix fortement renouvelable et de celui d’un futur mix fortement nucléaire. En définitive le paramètre primordial pour l’estimation des impacts économiques et environnementaux n’est pas la puissance installée mais bien l’énergie produite. Nous ne donnons ici que des estimations grossières mais nous montrons en quoi le mix nucléaire implique des émissions de GES plus faibles que le mix fortement renouvelable mais que tous deux sont compatibles avec la stratégie nationale bas carbone visant la neutralité carbone à l’échelle de la France, pour l’horizon 2050.</summary></entry><entry><title type="html">Une contribution à la réflexion sur la stratégie nationale bas carbone dans le batiment. Partie 1 - Quels modes de chauffage à l’horizon 2050.</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050.html" rel="alternate" type="text/html" title="Une contribution à la réflexion sur la stratégie nationale bas carbone dans le batiment. Partie 1 - Quels modes de chauffage à l’horizon 2050." /><published>2020-03-22T00:00:00+01:00</published><updated>2020-03-22T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/22/une-contribution-a-la-reflexion-sur-la-strategie-nationale-bas-carbone-dans-le-batiment-partie-1-quels-modes-de-chauffage-a-lhorizon-2050.html">&lt;div class=&quot;summary&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;em&gt;
     J’ai écrit une contribution à la consultation publique sur le « projet de stratégie à long terme pour mobiliser les investissements dans la rénovation du parc national de bâtiments à usage résidentiel et commercial, public et privé » &lt;a href=&quot;http://www.consultations-publiques.developpement-durable.gouv.fr/projet-de-strategie-a-long-terme-pour-mobiliser-a2136.html&quot;&gt; [1]&lt;/a&gt;.  Cette contribution est en deux parties la seconde partie viendra plus tard et traitera de la question de la rénovation thermique de bâtiment.
&lt;/em&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;summary&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;em&gt;
     Je rappelle en introduction les objectifs chiffrés de la stratégie nationale bas carbone dans le bâtiment et vis-à-vis de la consommation de chauffage. Je discute et quantifie la puissance des trois leviers que sont : (i) la diminution du besoin de chaleur par l’amélioration de l’efficacité des bâtiments, (ii) l’augmentation de l’efficacité des systèmes de chauffage principalement en par l’utilisation de pompes à chaleur (électrique ou hybrides), et (iii) l’utilisation de vecteurs énergétiques qui impliquent des émissions de GES suffisamment faibles. Dans ce contexte, je rappelle le rôle important du bois et du vecteur électrique ainsi que l’importance de la contrainte de thermosensibilité sur la consommation électrique et le rôle que peut jouer le biogaz par rapport à celle-ci. Je compare différentes manières d’utiliser du gaz pour fournir ce service de puissance. Je termine par une conclusion incluant quelques préconisations envoyées lors de la consultation qui s’est terminée le 10 Mars 2020.  Notons que je ne traite que de l’usage chaleur dans le bâtiment résidentiel, et que je fais l’impasse sur les réseaux de chaleurs et du solaire thermique (qui ne sont pas négligeables mais écartés de l’analyse). Le premier levier (rénovation thermique de bâtiment) est reporté au post qui suivra.  

     Le code et les données permettant de faire les graphiques de ce post sont mis à disposition librement.
&lt;/em&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;introduction--objectifs-2050-de-la-stratégie-nationale-bas-carbone-dans-le-bâtiment&quot;&gt;Introduction : objectifs 2050 de la stratégie nationale bas carbone dans le bâtiment.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le gouvernement Français a récemment publié une nouvelle version de la stratégie nationale bas carbone (SNBC) [&lt;a href=&quot;https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/strategie-nationale-bas-carbone-snbc&quot;&gt;0&lt;/a&gt;]. pour une consultation publique dont la première phase s’est terminée le 19 février 2020. Cette stratégie se fixe pour ambition une neutralité carbone à l’horizon 2050, et évidemment la description détaillée des leviers à mettre en œuvre à cet horizon est encore incomplète, mais les orientations et quantifications déjà présentes dans le document actuel ont le mérite de lancer le débat, et un suivi de notre trajectoire est prévue dans les années à venir via le mécanisme des « budget carbone ». Dans cette stratégie le secteur du bâtiment joue un rôle important, du côté de la construction évidement, mais aussi en ce qui concerne la production de chaleur. Une consultation publique dédiée [&lt;a href=&quot;http://www.consultations-publiques.developpement-durable.gouv.fr/projet-de-strategie-a-long-terme-pour-mobiliser-a2136.html&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]. a été mise en place jusqu’au 10 mars 2020. Dans le même temps, le gouvernement français prépare la nouvelle réglementation thermique du bâtiment, la RE2020 qui doit remplacer l’ancienne RT2012 pour définir les règles applicables à la construction de bâtiments neufs. La RE2020 ne concerne pas seulement le chauffage mais on peut dire qu’il y joue un rôle majeur. Cette réglementation fait débat.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;L’ambition chiffrée de la stratégie nationale bas carbone est représentée Figure 1. En ce qui concerne le bâtiment, elle vise un passage de 85 MtCO2eq/an actuellement à 5 MtCO2eq/an en 2050.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-03-22/SNBCChauffageFigure1ObjectifsSNBC.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 1&lt;/strong&gt; – Ambition de la stratégie nationale bas carbone.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le chauffage résidentiel ne représente qu’une partie des émissions correspondantes, et celle-ci n’est pas donnée de manière explicite dans le document disponible publiquement. On peut cependant les estimer la contribution actuelle du chauffage à partir des consommations de chauffage par vecteur énergétique disponibles publiquement [&lt;a href=&quot;https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/les-menages-et-la-consommation-denergie.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;] et des émissions de la Base Carbone de l’ADEME [&lt;a href=&quot;https://www.bilans-ges.ademe.fr/documentation/UPLOAD_DOC_FR/index.htm?gaz.htm&quot;&gt;10&lt;/a&gt;]. Certaines valeurs mériteront une discussion plus approfondie, surtout pour l’électricité et les catégories bois/urbain. Nous reportons ces discussions à la Section 3.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le calcul correspondant est présenté dans la &lt;a href=&quot;#CAPTable1&quot;&gt;Table 1&lt;/a&gt; ci-dessous.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;simple5&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Elec&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Gaz&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Fioul&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Bois&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Urbain&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Total&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Consommation TWh/an&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;35&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;122&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;40&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;85&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;300&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Emissions gCO2eq/kWh&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;60&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;240&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;320&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;50&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;100&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;186&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Emissions totales MtCO2eq/an&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;2.1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;29.3&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.8&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;4.25&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1.3&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;55.8&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPTable1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Table 1&lt;/strong&gt; – Consommation d’énergie pour l’usage chauffage résidentiel et émissions associées pour différents vecteurs énergétiques. Source pour les énergies consommées [&lt;a href=&quot;https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/les-menages-et-la-consommation-denergie.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]. Pour les émissions source valeurs moyennes données par l’ADEME dans la base carbone [&lt;a href=&quot;https://www.bilans-ges.ademe.fr/documentation/UPLOAD_DOC_FR/index.htm?gaz.htm&quot;&gt;10&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;De cette valeur actuelle de 50 MtCO2eq/an pour le chauffage dans le bâtiment, on peut déduire par une règle de trois l’objectif de 2050 : 3 MtCO2eq/an. Vu que l’on parle ici d’un secteur où il n’est pas trop difficile de réduire nos émissions, cette est certainement plutôt une borne supérieure. A partir de cet objectif, l’enjeu de la stratégie nationale bas carbone et plus généralement de la transition énergétique vis-à-vis de la consommation de chauffage est triple. Il s’agit (i) de diminuer le besoin de chaleur en améliorant l’efficacité des bâtiments, (ii) d’augmenter l’efficacité des systèmes de chauffage principalement en utilisant des pompes à chaleur (électrique ou hybrides qui ont des COP supérieurs à 3) ou des systèmes solaires thermiques, et (iii) utiliser des vecteurs énergétiques qui impliquent des émissions de GES suffisamment faibles. Pour le levier (ii) on parle aussi d’utilisation d’énergie (thermique) renouvelable. On retrouve des déclinaisons de ces trois leviers compatibles avec la stratégie bas carbone dans les visions de l’ADEME 2035-2050 [&lt;a href=&quot;https://www.ademe.fr/lademe/priorites-strategiques-missions-lademe/scenarios-2030-2050&quot;&gt;3&lt;/a&gt;], dans les scénarios Negawatt [&lt;a href=&quot;https://negawatt.org/Scenario-negaWatt-2017-2050&quot;&gt;4&lt;/a&gt;]. On retrouve ce type de démarche dans d’autres pays comme en Allemagne qui décrit sa stratégie ici [&lt;a href=&quot;https://www.bmwi.de/Redaktion/EN/Publikationen/energy-efficiency-strategy-buildings.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=7&quot;&gt;5&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le caractère essentiel de la SNBC est qu’elle repose sur des objectifs chiffrés qui vont donc agir comme une contrainte sur nos décisions politiques. L’objectif de ce post et de celui qui suivra est de quantifier de manière très grossière, avec des données publiques et un code mis à disposition librement, la manière dont nous pouvons activer chacun des trois leviers mentionnés dans l’introduction pour nous rapprocher des 3 MtCO2eq/an de la SNBC. Il s’agira également de mettre en lumière les avantages et inconvénients des différentes solutions qui s’offrent à nous.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt; Nous allons dans un premier temps discuter avec un peu plus de détail les vecteurs énergétiques qui doivent jouer un rôle dans cette transition. Ensuite, dans la Section 3, nous parlerons des pompes à chaleur, pour insister sur le rôle important qu’elles peuvent jouer autant que sur la le problème de thermosensibilité de la consommation électrique qu’elles induisent. Enfin, nous montrerons dans la Section 4 en quoi le biogaz fait partie des solutions crédibles, à ce problème.  Le prochain post sera dédié à la rénovation thermique de bâtiment.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;utiliser-des-vecteurs-énergétiques-qui-impliquent-des-émissions-de-co2-suffisamment-faibles&quot;&gt;Utiliser des vecteurs énergétiques qui impliquent des émissions de CO2 suffisamment faibles&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Lorsque l’on parle d’utiliser un vecteur énergétique qui implique des émissions de GES suffisamment faibles on pense en général en premier lieu à l’électricité, pourtant le bois et le biogaz sont également des vecteurs qui induisent des émissions faibles. Ainsi, lorsque l’on passe d’une chaudière au fioul à des convecteurs électriques ou à un poêle à granulé cela divise par plus de 5 les émissions de GES correspondantes. Mais ces émissions et leurs calculs ne sont pas toujours le reflet d’une réalité stable et indiscutable. Certaines évoluent à la baisse, toutes impliquent également des défauts, des contraintes de volume. Nous allons faire un tour d’horizon de ces trois vecteurs pour illustrer quelques avantages et imperfections de ceux-ci. Nous ne traitons pas les réseaux de chaleur, ni le solaire thermique. Pour les réseaux de chaleur, nous renvoyons le lecteur à cette étude de l’ADEME faite en 2017 [&lt;a href=&quot;https://www.ademe.fr/avis-lademe-reseaux-chaleur-alimentes-energies-renouvelables-recuperation&quot;&gt;6&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;electricité&quot;&gt;Electricité.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le chauffage électrique est pour l’instant une spécificité française, tout comme la thermosensibilité qui l’accompagne. L’électricité en France a historiquement pris le pas sur d’autres systèmes pour le chauffage : des systèmes de géothermie, du bois énergie et des réseaux de chaleur qui peuvent avoir de bonnes performances environnementales, mais également sur d’autres qui sont bien moins bonnes, comme le fioul. Si l’on regarde un pays comme Allemagne qui n’a pas encore beaucoup développé le chauffage électrique, on y trouve plus de réseaux de chaleur, plus de bois énergie mais également plus de fioul. En outre la transition énergétique allemande vise elle aussi un usage important de l’électricité dans le chauffage. L’électricité n’est pas la seule source d’énergie faiblement carbonée pour le chauffage, mais il faut admettre qu’en volume annuel à l’échelle de la France l’électricité doit jouer un rôle plus important que le rôle actuel. Dans ce sens, la consommation de chauffage électrique en France ne représentant que 15% des besoins (40 TWh/an sur un total de 300 TWh/an), on ne peut pas dire que notre avance soit considérable.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Les émissions de GES liées à l’utilisation du chauffage électrique font débat. Tout d’abord les 60 gCO2eq/kWh utilisées dans la base carbone de l’ADEME et dans la &lt;a href=&quot;#CAPTable1&quot;&gt;Table 1&lt;/a&gt; sont une moyenne sur l’année de toutes les émissions liées à la production. Elles ne reflètent pas le réel impact du chauffage électrique qui correspond plutôt à une électricité consommée en hiver lorsqu’il fait froid et n’intègre pas les impacts liés au réseau électrique (les émissions “grises” liées aux lignes électriques et aux transformateurs). Si cette électricité thermosensible (consommée lorsqu’il fait froid) est produite par une centrale à gaz utilisant du gaz naturel on se retrouve avec des émissions de l’ordre de 400 gCO2eq/kWh au lieu de 60 gCO2eq/kWh. Mais la consommation thermosensible n’est pas seulement couverte par du gaz en France et la modulation saisonnière du nucléaire faite « grâce » à la contrainte des maintenances annuelles joue un rôle important. Cette capacité de modulation saisonnière du nucléaire est aujourd’hui poussée à son maximum et si la thermosensibiltié augmentait en France le nucléaire ne pourrait pas couvrir le besoin additionnel de modulation. Nous supposerons ici simplement que les 60 gCO2eq/kWh donnent une borne inférieure sur les émissions actuelles liées à l’utilisation de l’électricité pour le chauffage. L’expérimentation E+C- qui doit préfigurer la prochaine réglementation utilise le chiffre de 210 gCO2eq/kWh, et dans la RE2020 l’objectif est de diminuer ce chiffre pour arriver à 79 gCO2eq/kWh. Concernant l’électricité, la SNBC envisage à l’horizon 2050 une réduction des émissions moyennes de 60 gCO2/kWh à 20 gCO2/kWh. Cet objectif passera par la disparition du Charbon qui est déjà acquise et par l’utilisation de biogaz ou par la disparition du gaz. Or nous allons le voir la disparition du gaz n’est pas compatible avec le développement du chauffage électrique.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le volume d’électricité consommé tous les ans en France est autour de 500 TWh/an, et couvre bien d’autres usages que les 40 TWh/an de chauffage. Même si l’on suppose que cette électricité implique seulement une production nucléaire et hydraulique qui sont faiblement carbonées (en négligeant donc le problème de la thermosensibilité), on ne peut pas considérer que le gisement électrique est « infini ». A l’horizon 2050 la majorité du parc nucléaire actuel devra être remplacé, par des centrales nucléaires ou, par des centrales renouvelables accompagnées d’une puissance de secours. Aucune de ces deux options n’est neutre sur le plan environnemental (utilisation de ressources, déchets, risque d’accident), ni simple sur le plan de l’acceptabilité : des milliers d’éoliennes, de panneaux photovoltaïques d’un côté, ou une cinquantaine de fois le réacteur de Flamanville, de l’autre. Le gisement électrique ne sera pas plus infini en 2050 qu’il ne l’est aujourd’hui.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;L’intérêt de l’électricité vis-à-vis du chauffage, nous allons le voir, est qu’elle permet d’utiliser des pompes à chaleurs qui sont très efficaces et vont permettre de diviser le besoin par 3.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;biomasse&quot;&gt;Biomasse&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le bois-énergie peut également être faiblement carboné, cela dépend de la qualité de la combustion et de la gestion des forêts. L’ADEME donne dans sa base carbone un contenu ACV variable entre 0 et 100 gCO2eq/kWh, selon la provenance du bois et selon qu’il s’agit de bois bûche, de granulés bois, de plaquettes forestières, de sciures et chutes de scieries, de broyats de cagettes et de palettes, de paille … C’est pour cela que nous avons retenu la valeur de 50 gCO2eq/kWh dans la &lt;a href=&quot;#CAPTable1&quot;&gt;Table 1&lt;/a&gt;. S’il s’agit d’une forêt exploitée de manière durable, ou mieux encore de déchets de scierie et que le bois n’est pas transporté sur de longues distances les émissions sont encore plus faibles, et largement compatibles avec la stratégie bas carbone.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;La question importante, dès lors, est la question des volumes disponibles. Une étude [&lt;a href=&quot;https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/biomasse-forestiere-populicole-et-bocagere-2009.pdf&quot;&gt;7&lt;/a&gt;] réalisée pour le compte  de l’ADEME en 2009 permet de comprendre le gisement de bois en termes de volumes. L’horizon donné était 2020. On y trouve la distinction entre différentes origines du bois, et pour chaque origine un volume disponible durablement est déterminé :
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt;Le bois pour la construction et les meubles, bois d’oeuvre BO, non utilisé pour le chauffage,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le bois industrie/bois énergie (BIBE), 60 $Mm^3$ disponibles, dont 12 $Mm^3$ consommés par l’industrie et 20 $Mm^3$ consommés pour le chauffage, donc 28 $Mm^3$ supplémentaires disponibles,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le Menu Bois (MB) issue des futaies qu’il faut couper pour favoriser la croissance des grands arbres et qui peut être déchiqueté pour faire des plaquette, (8 $Mm^3$ disponibles mais inutilisé aujourd’hui),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; et les produits connexes de scierie (PCS) utilisés pour faire des pellets ou plaquettes et dont la dispo est 40% du volume de BO exploité (8 $Mm^3$ disponibles).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Dans cette étude sont pris en compte des modèles précis pour estimer ce qu’il est possible de récupérer de manière pérenne, avec une prise en compte des difficultés d’accès à la forêt.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Un stère de bois permet d’obtenir 2 MWh de chaleur, un m^3 de bois donne 4,5 MWh. Ainsi les 20 $Mm^3$ de BIBE consommés pour le chauffage donnent 90 TWh/an, c’est à dire à peu près les 85 TWh/an consommés aujourd’hui et que l’on retrouve dans les statistiques du gouvernement de la &lt;a href=&quot;#CAPTable1&quot;&gt;Table 1&lt;/a&gt;.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le gisement supplémentaire est donc composé de 28 $Mm^3$ BIBE récupérable (126 TWh/an), 8 $Mm^3$ de MB récupérable (36 TWh/an), 8 $Mm^3$ de PCS avec la conso de BO actuelle (36 TWh/an) déjà en partie exploité. En définitive cela donne un gisement supplémentaire entre 150 et 200 TWh/an. On peut donc conclure que le gisement actuel est largement sous-exploité et que le bois énergie pourrait jouer un rôle important dans la mise en œuvre de la SNBC.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Un défaut important du bois est la pollution aux particules fines qu’il implique, mais la réglementation encadre aujourd’hui ce problème [&lt;a href=&quot;https://www.ademe.fr/expertises/energies-renouvelables-enr-production-reseaux-stockage/passer-a-laction/produire-chaleur/dossier/bois-biomasse/bois-energie-qualite-lair&quot;&gt;17&lt;/a&gt;].
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;biogaz-une-réalité-à-venir&quot;&gt;Biogaz, une réalité à venir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le gaz peut aussi être faiblement carboné s’il s’agit de biogaz. Le terme « bio » concentre souvent une discussion sémantique sur son pendant marketing. Il faut dire que le biogaz peut avoir des défauts si les subventions qui l’accompagnent provoque une utilisation des sols perverse avec des cultures dédiées intensives en concurrence avec l’alimentaire [&lt;a href=&quot;https://decrypterlenergie.org/la-methanisation-est-elle-synonyme-dintensification-de-lagriculture-et-de-pollutions&quot;&gt;8&lt;/a&gt;]. Face à ces problématiques, développement de la filière est déjà source de quelques tensions [&lt;a href=&quot;https://www.bastamag.net/methanisation-lobby-gaz-vert-biogaz-agriculture-energetique-alimentaire&quot;&gt;9&lt;/a&gt;].  La seule énergie à peu près neutre est celle que l’on ne consomme pas, et aucun projet industriel, même nécessaire pour la société, n’est à l’abri d’une mauvaise gestion collective. Pour le bois la même règle s’applique avec l’exemple de la centrale biomasse de Gardanne, ou avec les subventions Européenne attribuées il y a quelques années au centrales Allemande brulant du bois de palme. Pour l’électricité, nucléaire ou renouvelable, les exemples ne sont pas moins nombreux.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le biogaz est tout de même un vecteur de décarbonation important de nos systèmes énergétiques, et nous allons voir que le service de puissance qu’il peut rendre est essentiel et qu’il implique des volumes très nettement réduits par rapport à l’utilisation que nous faisons du gaz aujourd’hui.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;On rassemble aujourd’hui sous l’appellation “biogaz” du méthane produit à partir de sources très hétérogènes par 3 différentes techniques : la méthanisation, la pyrogazeification et la méthanation. Ces sources hétérogènes ne se réduisent absolument pas à des cultures dédiées comme on l’entend parfois. A ce jour, seul le facteur d’émission calculé pour la filière STEU (stations d’épuration) est intégré dans la base carbone de l’ADEME [&lt;a href=&quot;https://www.bilans-ges.ademe.fr/documentation/UPLOAD_DOC_FR/index.htm?gaz.htm&quot;&gt;10&lt;/a&gt;] qui rassemble les analyses de cycle de vie (ACV) « officielles » en France, les émissions associées sont de 16 gCO2/kWh.  On considère que les émissions en ACV de la filière agricole sont autour de 25-50 gCO2/kWh (voir ici) même si ces chiffres font encore débat et ne peuvent s’appliquent à toute la filière. Dans ce sens je préconise ici un approfondissement de la base carbone de l’ADEME sur l’évaluation en analyse de cycle de vie du biogaz.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le potentiel en France varie selon les sources entre 150 TWh/an et 300 TWh/an (voir le scénario Afterre [&lt;a href=&quot;https://afterres2050.solagro.org/a-propos/le-projet-afterres-2050/&quot;&gt;11&lt;/a&gt;]) qu’il faut comparer aux 500 TWh/an que l’on consomme aujourd’hui en France. Il me semble que dans le cadre de la SNBC un approfondissement de ce gisement est également essentiel. Ainsi on peut imaginer que dans un futur décarboné il faille définir des usages prioritaires du gaz. Nous pensons que ces usages pourraient être :
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;mytext&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt;L’industrie, avec disons 60 TWh/an pour les processus nécessitant de très fortes puissances,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le secteur de la production d’électricité, avec encore 60 TWh/an de gaz qui pourraient faire 35 TWh/an d’électricité flexible nécessaire dans les scénarios fortement renouvelable mais également, dans une moindre mesure, avec un scénario nucléaire,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le secteur du chauffage, avec autour de 30 TWh/an pour des raisons que nous allons expliquer dans la section suivante, la flexibilité correspondante pourrait servir au secteur de l’électricité.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;et éventuellement celui du transport.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Avec 30 TWh/an réservés au chauffage, contre 120 TWh/an consommés aujourd’hui, on peut considérer que la décarbonation passe par une réduction majeure du volume de gaz consommé mais il faut analyser plus précisément les choses pour comprendre que dans le secteur du chauffage comme pour l’électricité le gaz va de plus en plus être appelé à jouer un rôle majeur de fourniture de puissance, à énergie réduite. La définition d’un volume minimal de biogaz nécessaire à la SNBC pour le chauffage devrait à mon avis être envisagée dans les années à venir. Cela pourrait être associé à un couplage dans le financement.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;augmenter-lefficacité-des-systèmes-de-chauffage-principalement-en-utilisant-des-pompes-à-chaleur&quot;&gt;Augmenter l’efficacité des systèmes de chauffage principalement en utilisant des pompes à chaleur.&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-pompe-à-chaleur-une-technologie-très-performante&quot;&gt;La pompe à chaleur, une technologie très performante.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Les pompes à chaleur (PAC) utilisent de l’électricité et un procédé thermodynamique pour extraire de l’énergie de la chaleur de l’environnement. Cet environnement peut être l’air extérieur (système air-air ou air-eau) ou de l’eau se réchauffant sous terre (géothermie de surface, système eau-eau). Ces systèmes on l’énorme avantage d’atteindre des coefficients de performance moyen ou « COP saisonnier » (rapport entre la chaleur fournie et l’énergie électrique fournie sur une année) de 4 voir 5 pour les meilleures installations.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Les performances de la PAC dépendent de la technologie (air-air, air-eau, eau-eau), des émetteurs (pour les air-eau, les performances sont moins bonnes avec des émetteurs haute température) et de la météo (elles fonctionnent moins bien lorsqu’il fait froid). Les PAC vendues aujourd’hui fonctionnent à vitesse variable et adaptent donc leur puissance au besoin pour de meilleures performances mais une PAC surdimensionnée n’a en général pas les meilleures performances. C’est pour cela qu’il est toujours préférable de faire une rénovation en même temps que l’installation et le dimensionnement d’une PAC et non après.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le coût des PAC est assez élevé à l’investissement mais son efficacité (division par 3 de la consommation) permet une rentabilité économique sans aide dans beaucoup de cas. Notre objectif n’est pas ici de comparer tous les systèmes existants, l’arbitrage entre les différents systèmes (air-air, air-eau basse/moyenne/haute température, eau-eau) ne peut pas facilement se réduire à une simple analyse économique car les systèmes air-eau sont en général plus chers mais plus agréables et mieux adaptés pour des surfaces de plus de 70 m^2 ayant déjà un réseau de distribution de chaleur (par l’eau, systèmes anciennement équipés au gaz ou au fioul). Chacun de ces systèmes aura un COP différent mais on peut raisonnablement supposer que parmi toutes les PAC qui seront posées à l’avenir le COP sera en moyenne de 3,5. Tous ces systèmes ont des coûts variés qui dépendent de la puissance (environ 500 €/kW pour les air-air d’entrée de gamme, et plutôt 4000€+500€/kW pour le système air-eau) ainsi que du système de distribution et des émetteurs (dans le cas de la PAC air-eau). Cependant, si l’on suppose un coût unitaire moyen de l’ordre de 10 k€ et une durée de vie de 20 ans on peut comprendre que la PAC est un vecteur de décarbonation très efficace et rentable sans subvention dans beaucoup de cas. Par exemple, si l’on remplace une chaudière au fioul dans un logement de 100m^2 consommant 170 kWh/m^2/an on économise chaque année 12 MWh, à 150 €/MWh (le coût de l’électricité est plus élevé que cela aujourd’hui) cela fait 1800 euros/an d’économie et un système remboursé en 6 ans.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;On peut faire un calcul à l’échelle de la France en utilisant le nombre de foyers par énergie de chauffage obtenu en Annexe 1 que nous utiliserons dans la suite de ce post. Si l’on remplace les 5 millions de chauffages au fioul cela permettra une économie de 14 MtCO2eq. Cette idée est très largement développée dans une étude de Carbone 4 [&lt;a href=&quot;http://www.carbone4.com/les-pompes-a-chaleur/&quot;&gt;12&lt;/a&gt;], faite en 2013. C’est une préconisation à laquelle il est difficile de ne pas s’associer. L’efficacité des PAC sur le plan économique, énergétique et environnemental est donc un levier efficace pour la transition énergétique mais son développement ne peut se faire sans négliger un point important : la thermosensibilité qu’il implique sur le système électrique.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-problème-de-thermosensibilité&quot;&gt;Un problème de thermosensibilité.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Le développement des PAC est sans doute une mesure nécessaire à court terme pour la réduction de nos émissions de GES et les réglementations à venir (DPE, RE2020) vont vraisemblablement donner aux PAC un poids important. Pourtant, lorsque les PAC viennent en remplacement d’énergies non électriques, elles font augmenter la thermosensibiltié de la consommation électrique. Nous avons vu dans un post précédent [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2019/05/24/variabilite-de-la-consommation-electrique-et-thermo-sensibilite/&quot;&gt;13&lt;/a&gt;] que la consommation de chauffage électrique, les pertes réseau, et quelques autres usages corrélés à la température, induisent une thermosensibilité importante de la consommation à l’échelle nationale. Elle est de 2,5 GW/°C en France, et a plus que doublé entre 2000 et 2012. Cette évolution problématique ne s’est pas poursuivie ces dernières années et ceci est probablement le résultat d’une baisse de la proportion de convecteur électriques dans le neuf, que l’on peut observer sur la Figure 2.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-03-22/RTE-1.png&quot; width=&quot;49%&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-03-22/RTE-2.png&quot; width=&quot;49%&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 2&lt;/strong&gt; – A gauche : parc de résidence principales selon l’énergie de chauffage. A droite : résidentiel neuf selon l’énergie de chauffage (source bilan prévisionnel RTE 2016, BatiEtude). L’évolution Allemande vis-à-vis des PAC a été plus précoce (voir [&lt;a href=&quot;https://www.bmwi.de/Redaktion/EN/Publikationen/energy-efficiency-strategy-buildings.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=7&quot;&gt;5&lt;/a&gt;] Figure 10 p26).
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Ces 2,5 GW/°C ne sont pas intégralement liés au chauffage dans le secteur résidentiel. On dispose des données de consommation dans différents secteurs (open data ENEDIS  [&lt;a href=&quot;https://data.enedis.fr/explore/dataset/bilan-electrique-transpose/information/?flg=fr&quot;&gt;14&lt;/a&gt;]), et l’on peut montrer (graphique en Annexe 2) que la thermo-sensibilité de la consommation résidentielle est de l’ordre de 1,5 GW/°C, pour une couverture en énergie annuelle qui est, je le rappelle, de l’ordre de 35 TWh/an (cf Table 1). Nous l’avons déjà dit, cette consommation ne représente qu’un peu plus de 15% du total de consommation de chauffage qui est de 293 TWh/an. Une difficulté avec le projet développé dans [&lt;a href=&quot;https://jancovici.com/transition-energetique/electricite/50-ou-50/&quot;&gt;15&lt;/a&gt;] de remplacer les 15 millions de chauffage au gaz/fioul en chauffage électrique est que cela impliquerait de remplacer 160 TWh/an de consommation de gaz et de fioul par environ 46 TWh de consommation d’électricité (160 TWh/an auxquels nous appliquons le COP des PAC). Si 35 TWh/an d’électricité dédié au chauffage apportent 1,5GW/°C de thermosensibilité alors les 46 TWh/an issus de la conversion du gaz/fioul en électricité ajouteraient 2 GW/°C. Si l’on se réfère à [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2019/05/24/variabilite-de-la-consommation-electrique-et-thermo-sensibilite/&quot;&gt;13&lt;/a&gt;] cela pourrait représenter environ 40 GW de besoin de pointe supplémentaire dans le système électrique, soit une contrainte non négligeable.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
A ce stade il est important de rappeler que la thermosensibilité n’est pas seulement un problème vis à vis de l’équilibre offre-demande à l’échelle de la France ou de l’Europe. En effet, des problèmes de congestion dans le réseau de distribution résulteraient d’un développement massif des pompes à chaleur, par exemple dans un quartier où le gaz est la règle aujourd’hui. Par exemple, si l’on change toutes les chaudières gaz d’un quartier pour des PAC, les câbles électriques n’auront plus localement une capacité suffisante pour acheminer l’électricité à tous les foyers en période de grand froid. Çà n’est pas une difficulté insurmontable pour le gestionnaire du réseau de distribution mais elle nécessite une certaine anticipation et elle a un coût non négligeable (celui de changer les câbles, et surtout de creuser des tranchées pour le faire).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cop-des-pac-en-période-de-grand-froid&quot;&gt;COP des PAC en période de grand froid&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
En plus de cela les performances des PAC en période de grand froid sont plus faibles qu’en moyenne pour plusieurs raisons. Tout d’abord les PACs sont équipées d’un système de dégivrage qui se met en route lorsqu’il fait froid et consomme de l’énergie, ensuite le COP de la PAC est moins bon lorsque le fluide d’échange extérieur est trop froid, et enfin une PAC n’est pas dimensionnée pour les jours de grand froid et lorsqu’il fait très froid les utilisateurs de PAC ont parfois, branché quelque part, un convecteur d’appoint moins performant. D’après les données récentes de constructeurs (voir par exemple [&lt;a href=&quot;https://hal-mines-paristech.archives-ouvertes.fr/hal-01796759/document&quot;&gt;16&lt;/a&gt;] Figure 7 p249), le COP moyen des PAC en période de grand froid n’est pas 3,5 mais plutôt autour de 3. Cette question dépend de la température de grand froid considérée, si l’on reprend la série de températures que j’ai donné pour la France dans mon post précédent [&lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2019/05/24/variabilite-de-la-consommation-electrique-et-thermo-sensibilite/&quot;&gt;13&lt;/a&gt;] (1996-2019), on a les quantiles bas de la &lt;a href=&quot;#CAPTable2&quot;&gt;Table 2&lt;/a&gt; sur la température.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;mbtablestyle wrapstyle simple5&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Fréquences&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1%&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;0.5%&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;0.25%&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;0.1%&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Quantile de température [°C]&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;-1.59&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;-2.65&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;-3.58&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;-4.9&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;COP médian des systèmes air-air 3.5kW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3.5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3.35&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3.2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3.1&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;COP médian des systèmes air-air 7kW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3.5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3.2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3.1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2.9&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPTable2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
 &lt;strong&gt;Table 2&lt;/strong&gt; – Consommation d’énergie pour l’usage chauffage résidentiel et émissions associées pour différents vecteurs énergétiques. Source pour les énergies consommées [&lt;a href=&quot;https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/les-menages-et-la-consommation-denergie.&quot;&gt;2&lt;/a&gt;]. Pour les émissions source valeurs moyennes données par l’ADEME dans la base carbone [&lt;a href=&quot;https://www.bilans-ges.ademe.fr/documentation/UPLOAD_DOC_FR/index.htm?gaz.htm&quot;&gt;10&lt;/a&gt;].
 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Ce COP de 3 reflète des données déclarées par les constructeurs sur des PAC air-air qui ont les meilleurs rendements et pour lesquelles les conditions d’installation ne sont pas aussi essentielles que pour les PAC air-eau. On peut imaginer qu’à l’échelle de la France, un COP moyen de 2,5 soit atteint en période de grand froid. Sur ce point des campagnes d’observation sur site sont nécessaires, surtout vis à vis des performances des PAC air-eau dont les performances dépendent beaucoup de la qualité de la pose et du dimensionnement. &lt;strong&gt;Ces campagnes devraient être mises en œuvre, c’est une de mes préconisations ici&lt;/strong&gt;. Il faut garder à l’esprit que tant que les petits convecteurs électriques achetés ne seront pas interdits à la vente, les logements équipés de PAC auront souvent quelque part un ou deux de ces chauffages pour faire face aux périodes de grand froid, on observe aujourd’hui cette tendance avec une thermosensibilité accrue en période de grand froid.
 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelques-scénarios-dévolution-de-la-thermosensibilité-en-fonction-des-modes-de-chauffage-développés&quot;&gt;Quelques scénarios d’évolution de la thermosensibilité en fonction des modes de chauffage développés&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt; &lt;li&gt; $X_1$ : Thermo-sensibilité à additionner à l’actuelle, pour une période de grand froid en France [GW/°C]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$X_2$ : Évolution du de pointe en   France sur le système électrique pour une période de grand froid (-5°C)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Em : Emissions GES [MtCO2eq/an]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;table class=&quot;wrapstyle simple7&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Scenarios&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;$X_1$&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;$X_2$&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Em&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Gaz+Fioul devient PAC&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2.8 GW/°C&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;+56 GW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;10.6&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Gaz+Fioul+Elec devient PAC&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2.8-0.9 = 1.9 GW/°C&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;+38 GW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;9.2&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Gaz+Elec devient PAC, Fioul devient Bois&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;(0.6+2.1)- 1.5 = 1.2 GW/°C&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;+ 24 GW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;10.4&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Gaz+Elec devient PAC Fioul devient Bois Renovation, besoin divisé par deux&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;(0.6+2.8)/2-1.5 = -0.15 GW/°C&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;-3 GW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5,2&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPTable3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Table 3&lt;/strong&gt; – Impact de différents scénarios de changement de mode de chauffage, à l’échelle de la France et à l’horizon 2050, sur l’évolution de la thermosensibilité et l’évolution du besoin de pointe associé. Nous ne tenons pas compte de la croissance du nombre de logements d’ici là, nous avons donc ici une borne inférieure. La thermosensibilité est calculée en supposant un COP de 2,5 pour les PAC en période de grand froid. Les émissions prises sont celles de la &lt;a href=&quot;#CAPTable1&quot;&gt;Table 1&lt;/a&gt;. Elles pourraient baisser si l’électricité baisse, mais les émissions de l’électricité baisseront difficilement si le besoin de pointe reste le même. Tous les calculs sont effectués dans le code partagé avec les données de la Table 1 et de l’Annexe 1.
  &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
La &lt;a href=&quot;#CAPTable3&quot;&gt;Table 3&lt;/a&gt; nous montre que le déploiement massif de PAC a ses limites, et que la stabilisation de la thermosensibilité est possible avec un accroissement de l’usage du bois et une compagne de rénovation importante. Rappelons que les rénovations perdent beaucoup de leur valeur dans ce contexte si elles ne sont pas faites avant ou au même moment que l’installation des PAC. Ajoutons qu’il pourrait être opportun de réduire la thermosensibilité par rapport à sa valeur actuelle. Notons également que le raisonnement décrit dans la Table 3 est un peu trop théorique pour plusieurs raisons. Il ne tient pas compte de la croissance du besoin, de la difficulté qu’il y aurait à installer des PAC dans tous les logements (contraintes visuelles, contraintes de taille, …), mais surtout à se débarrasser complètement des convecteurs électriques. Il suffirait que 15% du besoin de chaleur couvert par des PAC dans ces scénarios soit en fait couvert par des convecteurs électriques (rajoutés dans les appartements) pour avoir 30 TWh/an de plus et 1GW/°C de thermo-sensibilité en plus.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Nous allons voir dans la section suivante que le gaz (biogaz donc) peut être une bonne solution pour contribuer à la maitrise de la thermosensibilité sans augmenter les émissions.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;le-gaz-un-vecteur-utile-pour-un-service-de-puissance&quot;&gt;Le gaz, un vecteur utile pour un service de puissance&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-gérer-la-conso-thermosensible-&quot;&gt;Comment gérer la conso thermosensible ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
En plus des solutions évoquées dans la &lt;a href=&quot;#CAPTable3&quot;&gt;Table 3&lt;/a&gt; pour faire baisser la thermosensibilité, il est possible d’utiliser le gaz pour fournir un service de puissance. Nous allons maintenant comparer plusieurs approches utilisant du méthane selon que celui-ci est utilisé directement pour la production de chaleur, pour la production d’électricité (qui sera ensuite transformée en chaleur), ou enfin pour la cogénération d’électricité et de chaleur.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;mytext&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt; le coût d’investissement (€/kW),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la flexibilité, c’est à dire la rapidité avec laquelle la puissance peut être rendue disponible,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; le caractère décentralisé, c’est à dire leur capacité à soulager une contrainte locale sur sur le réseau de distribution d’électricité &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; le COPg de la conversion de gaz en chaleur, en supposant que toute électricité produite est ensuite convertie en chaleur grâce à une PAC ayant un COP de 3. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
Dans la perspective d’un système décarboné ce gaz devrait être du biométhane, mais pourra également être de l’hydrogène. La biomasse pourrait avoir un rôle ici également. Le combustible correspondant serait donc en volume très limité, c’est pourquoi le dernier critère donne la quantité de méthane consommé par kWh de chaleur fourni.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chaudière-gaz&quot;&gt;Chaudière gaz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt; Il ne s’agit pas de continuer à utiliser les 15 millions de chaudières à gaz en continu l’hiver pour une consommation de 160 TWh de gaz (cf Annexe 1) mais bien d’installer des PAC électrique pour une utilisation 90% du temps. Il est en effet possible de garder les chaudières existantes pour un service de puissance dans les cas où la thermo-sensibiltié est un problème pour l’équilibre du système électrique. C’est le principe de ce que l’on appelle une PAC hybride (et qui est vendue aujourd’hui en un bloc PAC+chaudière par les gaziers). Le passage à l’utilisation de la chaudière gaz peut se faire de manière automatique, avec un signal prix ou directement à la demande du gestionnaire du système, en période de grand froid ou lorsque les moyens de production disponibles sur le système électrique ne sont pas suffisants pour couvrir la demande (grand froid, vent et soleil faibles). La PAC hybride consomme peu de gaz car elle fonctionne la majorité du temps sur l’électricité, mais elle fournit un service de puissance. Le temps de réponse d’une chaudière gaz est très court, et en une minute on peut passer de la PAC à la chaudière gaz. L’ajout de la chaudière gaz à la PAC n’implique pas nécessairement un surcoût si celles-ci sont déjà présentes. Une chaudière gaz ne coûte de toute façon pas très cher à la puissance installée : 125€/kW. Et pour cause, nous l’avons déjà dit, la puissance et le stockage sont bien moins un problème avec le gaz qu’avec l’électricité. Finalement la chaudière gaz est décentralisée et permet donc de lever des contraintes liées à la thermo-sensibilité dans le réseau de distribution. Le rendement de la chaudière gaz est de 90% pour les anciennes chaudières et d’environ 100% pour les chaudières à condensation, ainsi pour la chaudière gaz nous pouvons dire que COPg=0.9, ce qui est, nous allons le voir, plutôt mauvais. L’avantage de la chaudière gaz est son coût (lorsqu’un système de distribution de chaleur est déjà présent).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;production-délectricité&quot;&gt;Production d’électricité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;  Une solution centralisée, pour gérer le problème de la thermosensibilité en utilisant du gaz, est la production d’électricité. Par centralisé nous ne pensons pas ici à un système dans le logement mais bien à quelques grosses centrales électriques à l’échelle de la France. Il existe pour cela deux familles de technologies : d’un côté les turbines à combustion (TAC) avec un coût d’investissement de l’ordre de 600 €/kW, un rendement de l’ordre de 30-35%, et de l’autre des centrales à cycle combiné gaz qui sont plus cher 800 €/kW à l’investissement mais ont des rendements de l’ordre de 55%. Si l’électricité produite est transformée en chaleur avec des PAC ayant un COP de 3, le COPg sur toute la chaîne de conversions gaz-chaleur est de COPg=1.5 dans le cas du cycle combiné et de COPg=1 dans le cas des TAC. Les TAC sont flexibles et peuvent démarrer en moins de 15 minutes alors qu’il faut quelques heures pour démarrer un cycle combiné. Cette production d’électricité centralisée ne permet évidemment pas de lever des contraintes dans le réseau de distribution d’électricité.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cogénérations-délectricité-et-de-chaleur&quot;&gt;Cogénérations d’électricité et de chaleur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Lors de la production d’électricité à partir de gaz on peut chercher à récupérer la chaleur produite et normalement perdue. Dans le cas d’un système centralisé on parle de cogénération et la chaleur peut être utilisée dans un réseau de chaleur ou pour une activité agricole (essentiellement pour chauffer des serres, même si cela ne semble pas compatible avec une société bas carbone). Dans le cas d’un système décentralisé (donc à l’échelle d’un logement, mais centralisé dans le logement) on parle de micro-cogénération. Il existe plusieurs types de systèmes mais la micro-cogénération n’est pas adapté à des petits logements et pourrait plutôt être utilisée pour des logements collectifs. Le ratio électricité / chaleur (E/C), donne le rapport entre l’électricité et la chaleur utile produite. Le coût d’un système individuel utilisant un moteur à combustion interne Stirling est autour de 10-15 k€, offre un rendement proche de 100% et un rapport E/C de 1/6. Cela signifie que COPg=1/(5/6+1/18)  = 1.125.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Il existe également des systèmes utilisant de la biomasse (comme des granulés bois, de la paille, …) plutôt que du gaz. Les piles à combustible (PiAC) utilisent elles du dihydrogène. La pile à combustible permet de consommer de l’hydrogène et produit ½ d’électricité et ½ de chaleur avec un rendement de qui peut approcher les 90%. L’hydrogène peut être produit à partir d’électricité avec des rendements de l’ordre de 70-75% et l’intérêt de la PiAC dans un contexte décarboné vient de la possibilité de stockage offerte par l’hydrogène. La pile à combustible n’est pas encore une technologie mature, on trouve au Japon des modèles de 700W pour 8k€ [18], soit plus de 10000 €/kW.  Le principal avantage de la PiAC est qu’elle utilise de l’hydrogène plutôt que du méthane. Un autre avantage est qu’elle n’a pas de partie mobile, elle est donc moins bruyante. Notons qu’il est possible d’utiliser une pile alimentée indirectement par du biogaz (en couplant un reformeur).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;table-de-synthèse&quot;&gt;Table de synthèse&lt;/h2&gt;

&lt;table class=&quot;wrapstyle simple7&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Coût [€/kW]&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Rendement chaleur COPg&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Centralisé-décentralisé&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Flexibilité&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Chaudiere gaz&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;150&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;0.9&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;décentralisé&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1 minute&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;TAC Gaz&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;150&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3*0.33= 1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;semi-centralisé&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;15 minutes&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CCG&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;800&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3*1/2 = 1.5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;centralisé&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3 heures&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Micro-cogé&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;[2,3]*$10^3$&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1/(5/6+1/18)  = 1.125&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;décentralisé&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;adaptation usage chaleur&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;PiAC&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;$10^4$&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Pas d’utilisation du biogaz&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;décentralisé&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1 seconde&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPTable4&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Table 4&lt;/strong&gt; – Pour la deuxième colonne, nous faisons l’hypothèse que l’électricité produite est utilisée pour générer de la chaleur dans une PAC ayant un COP de 3. Ces coûts capacitaires sont à mettre en regard du cout de la PAC (500-1000 euros/kW pour la PAC air-eau, 4000€+1000€/kW pour la PAC air-eau), et du coût capacitaire du nucléaire [3000-6500] euros/kW)
 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;La &lt;a href=&quot;#CAPTable4&quot;&gt;Table 4&lt;/a&gt; donne une synthèse des technologies mentionnées ici. Il faut observer que le surcoût d’une chaudière gaz (125 euros/kW contre 1000 à 3000 euros/kW pour la PAC) n’est pas très important mais que si le volume de biogaz est une contrainte forte il sera peut-être préférable d’utiliser un cycle combiné. Les chaudières gaz amèneraient une flexibilité plus importante pendant les périodes de chauffe car elles démarrent très rapidement et qu’elles peuvent alléger le réseau de distribution, mais le cycle combiné serait lui disponible toute l’année. Les chaudières gaz auraient une bonne complémentarité avec l’énergie solaire (thermique ou photovoltaïque). Les systèmes impliquant l’utilisation d’hydrogène sont pour l’instant très chers mais ces prix vont baisser. L’intérêt du vecteur hydrogène par rapport au biogaz est qu’il est possible, par électrolyse, de le produire à partir d’électricité faiblement carbonée à des rendements corrects (70%-75%) alors que le rendement de production de biogaz à partir d’électricité (par électrolyse puis méthanation) n’est pas très bon (autour de 50%). Cependant l’hydrogène est moins pratique à stocker et à transporter, c’est une vaste question sur laquelle nous reviendrons.
 &lt;/span&gt;
 &lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Nous avons déjà dit qu’il n’y a pas de transition dans le bâtiment sans réduction majeure du volume de gaz consommé, on peut donc rajouter qu’il n’y a pas de transition dans le bâtiment sans un minimum de volume de gaz consommé et peut-être sans une augmentation de la puissance de chaudières gaz installées, des cycles combinés gaz installés. Peut-être qu’un recyclage des chaudières gaz existantes pourrait être pertinent pour réduire dès aujourd’hui la thermosensibilité. Ces aspects devraient de plus en plus être intégrés dans les études de RTE.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;La valeur de ces systèmes fournissant un soutient en puissance, n’est pas vraiment intégrée aux systèmes d’aides ou aux réglementations aujourd’hui, et la construction de nouvelles centrales CCG est interdite par la loi. En effet, il n’existe pas de mécanisme satisfaisant qui face remonter la contrainte de thermosensibilité dans les investissements, même si c’est un des objectifs du marché de capacité dans le système électrique que d’inciter les consommateurs à la maîtriser. Ce marché de capacité reflète aujourd’hui des coûts qui ne sont pas des coûts d’investissement (plutôt des coûts annuels de fonctionnement/sortie de mise sous cocon d’une centrale à gaz) et même si cela change (par exemple si l’on développe massivement des PAC) on peut bien imaginer que du point de vue du consommateur particulier il n’y aura jamais là un signal assez fiable sur le long terme pour déclencher des investissements. Dans le cas d’un développement massif des PAC ce signal prix arrivera trop tard (les chaudières gaz auront déjà disparu). Il est à noter que le fameux facteur 2.58 appliqué aujourd’hui (mais qui va être réduit dans la RE2020) à la consommation d’énergie finale électrique comme une « pénalité », est très discutable sur le plan physique (selon que l’on considère que l’électricité du chauffage électrique est produit à partir de fioul, de gaz ou de nucléaire, ou d’une combinaison bien choisie de ces trois sources) mais c’est un garde-fou contre une évolution dans laquelle 15 millions de PAC se développeraient sans tenir compte des lois de la physique qui imposent l’équilibre entre l’offre et la demande sur le système électrique à tout moment, même lorsqu’il fait froid.
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Par ailleurs ces systèmes hybrides pourraient apporter une flexibilité supplémentaire dans le système électrique permettant globalement de réduire ses coûts, en particulier dans le cas d’un système fortement renouvelable. En effet le levier en puissance de l’utilisation du gaz dans des chaudières implique des coûts capacitaires très faibles, et les CCG sont également très compétitives. Par ailleurs, il n’est pas vraiment souhaitable de chercher à piloter une demande sur un chauffage électrique juste en l’éteignant quelques minutes ou quelques heures (comme nous cherchons à le faire aujourd’hui) car cela résulte en générale par une baisse de température dans le bâtiment et un pic de consommation au rallumage qui peut être plus problématique que celui que l’on a cherché à effacer.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Nous avons rappelé que la transition énergétique dans le bâtiment repose sur (i) la diminution du besoin de chaleur par l’amélioration de l’efficacité des bâtiments, (ii) l’augmentation de l’efficacité des systèmes de chauffage principalement en par l’utilisation de pompes à chaleur (électrique ou hybrides) ou de solaire thermique, et (iii) l’utilisation de vecteurs énergétiques qui impliquent des émissions de GES suffisamment faibles. Nous avons donc pu réaffirmer le rôle majeur que doivent jouer la rénovation, le vecteur bois, le vecteur électricité, et les pompes à chaleur dans la transition énergétique du bâtiment. La Table 3 nous montre que les 3 MtCO2eq/an d’émissions dues au chauffage résidentiel sont à notre portée si tous les leviers sont déployés. Cela implique de ne pas commencer seulement par les leviers les plus rentable économiquement (les PAC) mais d’avancer en parallèle et dès maintenant sur la rénovation de bâtiments (peut-être même de conditionner le développement des PAC à celle-ci), le chauffage au bois, et le solaire thermique.&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Nous avons également montré que les systèmes hybrides permettant de coupler le service de puissance du gaz à l’efficacité des systèmes électriques sont intéressant pour éviter un accroissement très préjudiciable de la thermosensibilité électrique. Ces systèmes et la contrainte à laquelle ils répondent sont connus mais souvent oubliés lorsque l’on parle de transition énergétique. Nous pensons qu’ils devraient être développés et encouragés en parallèle des PAC, du bois-énergie et des rénovations. Nous pensons que cela devrait s’accompagner d’un développement raisonné du biogaz, avec des volumes beaucoup plus faibles que ceux utilisés aujourd’hui mais jouant un rôle de puissance important.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Des questions persistent heureusement : savoir jusqu’à quel point il faut pousser les différentes solutions, faut-il inonder le parc de bâtiments de PAC ? de PAC hybrides ? Poêles à bois ? augmenter la capacité installée de centrales CCG ? faut-il faire seulement des rénovations pour obtenir des bâtiments basse consommation (BBC) ? quel peut-être le rôle des réseaux de chaleur ? quel doit être le rôle du bois énergie ? Nous n’avons pas répondu précisément à toutes ces questions ici mais nous avons montré l’intérêt des différentes pistes tout en prônant la diversité des solutions. Les pistes données seront exploitées de manière plus quantitative dans des posts ultérieurs. Dans le post suivant nous essaierons d’avancer quelques estimations concernant la rénovation de bâtiment.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;Nous n’avons pas la prétention d’avoir fait le tour de la question et certaines choses auront pu nous échapper, aussi, nous espérons que ces analyses contribueront à éclairer le débat et nourriront des échanges sur le sujet. En définitive, il s’agit de donner collectivement crédit et force aux mesures qui seront prises pour atteindre les objectifs de la SNBC, et ce de manière constructive (sans dire « le gouvernement n’a pas de stratégie »), sans se laisser dérouter de la complexité du sujet par telle ou telle pression liée à des intérêts particuliers qui nous pousseraient à laisser un vecteur ou une technologie prendre le pas sur toutes les autres de manière déraisonnée.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bibliographie&quot;&gt;Bibliographie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;[0] &lt;a href=&quot;https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/strategie-nationale-bas-carbone-snbc&quot;&gt;Stratégie nationale bas carbone&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;http://www.consultations-publiques.developpement-durable.gouv.fr/projet-de-strategie-a-long-terme-pour-mobiliser-a2136.html Du 17/02/2020 au 10/03/2020&quot;&gt;Consultation publique sur le « projet de stratégie à long terme pour mobiliser les investissements dans la rénovation du parc national de bâtiments à usage résidentiel et commercial, public et privé ».&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/les-menages-et-la-consommation-denergie&quot;&gt;2017, Les ménages et la consommation d’énergie.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://www.ademe.fr/lademe/priorites-strategiques-missions-lademe/scenarios-2030-2050&quot;&gt;2019, Visions de l’ADEME 2035-2050.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://negawatt.org/Scenario-negaWatt-2017-2050&quot;&gt;2017, Scenario Negawatt horizon 2050.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[5] https://www.bmwi.de/Redaktion/EN/Publikationen/energy-efficiency-strategy-buildings.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=7&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[6] &lt;a href=&quot;https://www.ademe.fr/avis-lademe-reseaux-chaleur-alimentes-energies-renouvelables-recuperation&quot;&gt;2017, étude de l’ADEME sur les réseaux de chaleur&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[7] &lt;a href=&quot;https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/biomasse-forestiere-populicole-et-bocagere-2009.pdf&quot;&gt;2009, BIOMASSE FORESTIERE, POPULICOLE ET BOCAGERE DISPONIBLE POUR L’ENERGIE A L’HORIZON 2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[8] &lt;a href=&quot;https://decrypterlenergie.org/la-methanisation-est-elle-synonyme-dintensification-de-lagriculture-et-de-pollutions&quot;&gt;Mars 2020, décrypter l’énergie, La méthanisation est-elle synonyme d’intensification de l’agriculture et de pollutions ?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[9] &lt;a href=&quot;https://www.bastamag.net/methanisation-lobby-gaz-vert-biogaz-agriculture-energetique-alimentaire&quot;&gt;Février 2020, Bastamag « Produire de l’énergie plutôt que nourrir : comment le lobby du gaz « vert » transforme l’agriculture française. »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[10] &lt;a href=&quot;https://www.bilans-ges.ademe.fr/documentation/UPLOAD_DOC_FR/index.htm?gaz.htm&quot;&gt;Base Carbone de l’ADEME.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[11] &lt;a href=&quot;https://afterres2050.solagro.org/a-propos/le-projet-afterres-2050/&quot;&gt;Scenario Afterre 2050.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[12] &lt;a href=&quot;http://www.carbone4.com/les-pompes-a-chaleur/&quot;&gt;2013, étude de Carbone 4 sur les pompes à chaleur.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[13] &lt;a href=&quot;https://www.energy-alternatives.eu/2019/05/24/variabilite-de-la-consommation-electrique-et-thermo-sensibilite/&quot;&gt;2019, variabilité de la consommation électrique et thermo-sensibilité.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[14] open data ENEDIS &lt;a href=&quot;https://data.enedis.fr/explore/dataset/bilan-electrique-transpose/information/?flg=fr&quot;&gt;« consommation journalière par catégorie de client »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[15] 2018, &lt;a href=&quot;https://jancovici.com/transition-energetique/electricite/50-ou-50/&quot;&gt;50% ou 50%&lt;/a&gt; post de Jean-Marc Jancovici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[16] &lt;a href=&quot;https://hal-mines-paristech.archives-ouvertes.fr/hal-01796759/document&quot;&gt;2018 Air conditioners and comfort fans, Review of Regulation 206/2012&lt;/a&gt; and 626/2011 Final report&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[17] &lt;a href=&quot;https://www.ademe.fr/expertises/energies-renouvelables-enr-production-reseaux-stockage/passer-a-laction/produire-chaleur/dossier/bois-biomasse/bois-energie-qualite-lair&quot;&gt;Bois énergie et pollution aux particules fines.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[18] &lt;a href=&quot;https://fuelcellsworks.com/news/fcw-exclusive-tokyo-fuel-cell-expo-2019-300000-ene-farms/&quot;&gt;Piles à combustibles vendues au Japon.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;annexe-1--etat-des-lieux-des-moyens-de-chauffage-en-france&quot;&gt;Annexe 1 : Etat des lieux des moyens de chauffage en France&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;
On peut combiner les informations du recensement Français avec les estimations de consommation de chauffage par vecteur énergétique, données à la section précédente (Table 1), pour obtenir la description énergétique du parc de bâtiments français donnée à la Figure 3.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-03-22/SNBCChauffageFigureAnnexeParcBatiParClasse.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 3&lt;/strong&gt; – Composition du parc de résidences principales français vis-à-vis du chauffage. Source : recensement INSEE 2016 et données de la Table 1 de la section précédente. La catégorie « Autre » correspond ici majoritairement au bois.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt;On note que l’importance du chauffage électrique diffère selon que l’on regarde le nombre de logements ou la consommation d’énergie. Il y a bien 33% environ des logements français qui sont chauffés à l’électricité, mais ces logements, en plus d’être plus performants en moyenne, sont moins grands que les autres et en termes de besoin énergétique final le chauffage électrique représente moins de 40 TWh sur un total de 300 TWh, soit moins de 15% du besoin énergétique global. Il faut ici rappeler que l’électricité comme mode de chauffage a été intégrée dans les bâtiments à la suite du programme nucléaire, du choc pétrolier de 1973, et des premières réglementations thermiques, donc plutôt entre 1980 et 2000. Ainsi les bâtiments chauffés à l’électricité sont en moyenne plus récents et plus performant que les autres. Les bâtiments plus vieux (ceux d’avant 1980) chauffés à l’électricité existent mais sont plutôt des bâtiments rénovés ou pour lesquels un changement de chauffage a été fait après coup pour des raisons économiques. Or, sur le plan économique le gaz a presque toujours été plus favorable pour des logements plus grands et moins performants : le chauffage au gaz implique des coûts marginaux faibles mais des investissements plus élevés. En effet, le prix du kWh de gaz est beaucoup moins important que celui du kWh électrique mais le gaz implique un entretien de la chaudière, un investissement dans un système de distribution de chaleur et des émetteurs. Avant l’arrivée des pompes à chaleur air-eau ces coûts fixes n’existaient presque pas pour le chauffage électrique.  En plus de cela la puissance de gaz délivrée au consommateur n’est jamais limitante alors qu’elle l’est pour l’électricité.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;annexe-2--la-thermosensibilité-dans-différents-secteurs&quot;&gt;Annexe 2 : la thermosensibilité dans différents secteurs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;mytext&quot;&gt; Dans notre discussion autour de la thermosensibilité, nous nous sommes concentrés sur le secteur résidentiel de la consommation électrique et il nous faut discuter l’importance de ce secteur vis-à-vis de la thermosensibilité. Les données open data de ENEDIS [14] permettent d’obtenir entre 2014 et 2019 la décomposition de la consommation journalière et donc de la thermosensibilité entre 5 secteurs : Résidentiel, Professionnel, Entreprise, PME/PMI et autre (autre étant la différence entre les données à la maille France et la somme des 4 secteurs de ENEDIS, ainsi le secteur « autre » contient notamment les pertes, les consommateurs branchés directement sur le réseau de transport). Pour la définition de ces secteurs nous renvoyons au site de ENEDIS, mais pour l’heure nous souhaitons simplement observer que la thermosensibilité résidentielle est en croissance lente depuis 2014 (à l’image de la thermosensibilité totale) et qu’elle est passée de de 1.4 GW/°C en 2015, à 1.5 GW/°C environ en 2019.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure4&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2020-03-22/ThSensParSecteurFigure1.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure4&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 4&lt;/strong&gt; –  Thermosensibilité par secteur (d’après données et secteurs ENEDIS [14])
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Robin Girard</name><email>robin.girard@mines-paristech.fr</email></author><category term="Thermosensibilite" /><category term="consommation" /><category term="variabilite" /><category term="chauffage" /><category term="evolution" /><summary type="html">     J’ai écrit une contribution à la consultation publique sur le « projet de stratégie à long terme pour mobiliser les investissements dans la rénovation du parc national de bâtiments à usage résidentiel et commercial, public et privé » [1]. Cette contribution est en deux parties la seconde partie viendra plus tard et traitera de la question de la rénovation thermique de bâtiment.</summary></entry><entry><title type="html">Variabilité de la consommation électrique et thermo-sensibilité</title><link href="http://localhost:4000/2019/05/24/variabilite-de-la-consommation-electrique-et-thermo-sensibilite.html" rel="alternate" type="text/html" title="Variabilité de la consommation électrique et thermo-sensibilité" /><published>2019-05-24T00:00:00+02:00</published><updated>2019-05-24T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/05/24/variabilite-de-la-consommation-electrique-et-thermo-sensibilite</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/05/24/variabilite-de-la-consommation-electrique-et-thermo-sensibilite.html">&lt;div class=&quot;summary&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;em&gt;
     Résumé -- Dans ce post je décris brièvement les phénomènes de variabilité de la consommation électrique en distinguant plusieurs causes et plusieurs échelles de temps. J’analyse en particulier le phénomène de thermosensibilité –sensibilité de la consommation à la température- important en France et problématique. Je montre l’évolution de cette thermosensibilité depuis 1996, on observe un doublement de l’amplitude du phénomène de 2000 à 2010.
     Dans d’autres posts je discuterai les causes de cette évolution, de la dispersion de ce phénomène sur le territoire ainsi que les évolutions possibles dans l’avenir.
&lt;/em&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
     Dans la plupart des régions du monde on a coutume de découper les variations intra-annuelles de la consommation électrique en variations journalières, hebdomadaires et saisonnières. Pour les variations intra-annuelles on peut distinguer grossièrement deux types de causes :
&lt;ul&gt; &lt;li&gt;l’emploi du temps des consommateurs qui fait varier la consommation au cours d’une journée et d’un jour de travail à un jour de congé. Cet emploi du temps peut aussi provoquer de légères variations saisonnières avec les grandes vacances d’été, surtout localement mais aussi à l’échelle du pays.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la sensibilité de la consommation à la météorologie et plus particulièrement à la température -la thermo-sensibilité- qui a de légères conséquences sur les variations de la consommation à l’échelle journalières des conséquences qui peuvent être importantes à l’échelle hebdomadaires, et surtout des conséquences très importantes à l’échelle saisonnière.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
     Je vais étudier en détail les effets de ces deux types de causes. Puis je parlerai des évolutions sur le long terme (au-delà de l’échelle intra-annuelle) de la consommation et de sa thermo-sensibilité qui ont d’autres causes.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-variations-intra-annuelles-de-la-consommation-dorigine-non-météorologique&quot;&gt;Les variations intra-annuelles de la consommation d’origine non météorologique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
Les variations journalières peuvent différer en fonction de la saison. C’est le cas par exemple en France où l’on consomme toujours plus la journée que la nuit mais le pic journalier est atteint vers 19h en hivers et plutôt vers 14h en été (&lt;a href=&quot;#Figure1&quot;&gt;Figure 1&lt;/a&gt;). A l’inter-saison le pic du soir se déplace légèrement avec l’évolution de la luminosité qui joue non seulement sur notre consommation de lumière mais aussi sur notre mode de vie.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2019-05-24/VarConsoFigure1.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure1&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 1&lt;/strong&gt; – Type de profil de consommation électrique (exprimée en GW une unité de puissance) pour une journée froide de l’hiver 2012 et une journée chaude de l’été en France. Attention, les échelles des deux graphiques sont très différentes ! (Source : données de consommation France RTE)
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
Sur cet exemple particulier de la &lt;a href=&quot;#Figure1&quot;&gt;Figure 1&lt;/a&gt;, la différence entre le creux de la nuit et le pic de la journée ou du soir est d’environ 15 GW, et la différence n’est pas plus marquée en hiver. Nous allons étudier la distribution générale de ces pics au cours de l’année. On peut diviser ces variations en deux parties comme cela est fait Figure 2 : une variation à la baisse (entre la moyenne journalière et le creux) et une variation à la hausse (entre la moyenne journalière et le pic). La Figure 2 donne la distribution de ces variations en puissance pour la période 2012-2018, période pendant laquelle elles n’ont quasiment pas évolué. Ces variations sont plus importantes à la baisse (autour de 9-10 GW en moyenne et jusqu’à 16 GW au maximum) qu’à la hausse (autour de 7GW en moyenne et jusqu’à 12GW au maximum). La température (période chaude ou froide) a une influence assez faible sur les variations. Pour les variations à la hausse, la moyenne hivernale n’est que quelques centaines de MW plus grande que pendant la saison chaude. Cette définition des variations est simple et pratique et elle sera traduite en un besoin de modulation dans des posts ultérieurs. Il existe évidemment d’autre manières d’appréhender cette variabilité, et l’on pourra par exemple consulter [&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0306261919302107?via%3Dihub&quot;&gt;Heggarty2018&lt;/a&gt;] pour les définitions proposées à plusieurs échelles de temps et les références qui s’y trouvent.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2019-05-24/VarConsoFigure2.v2.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure2&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 2&lt;/strong&gt; – Une définition des variations extremales à la hausse ou à la baisse (à gauche) et leurs distributions sur la période 2012-2018 en fonction du moment de l’année (période d’utilisation du chauffage ou non). Source des données : consommation France RTE
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
Les variations hebdomadaires peuvent être liées aux deux causes mentionnées en introduction de ce post. En ce qui concerne la sensibiltié de la consommation à la température nous étudierons ce phénomène dans la section suivante, à l’échelle hebdomadaire l’arrivée d’une vague de froid peut faire augmenter la consommation de quelques dizaines de GW en un jour ou deux. Pour ce qui est de l’emploi du temps des consommateurs, ce sont essentiellement les variations entre le weekend end ou les jours de congés et la semaine de travail, qui causent des variations de consommation. En générale la consommation est plus faible le week end.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
On peut produire pour ces de variations hebdomadaires la même analyse que pour les variations journalières en définissant une variation à la baisse (ou à la hausse) entre la moyenne hebdomadaire et la plus petite (ou la plus grande) consommation moyenne journalière. C’est ce qui est fait Figure 3 où l’on observera que ces variations sont plus importante à la baisse. Ceci s’explique par le fait que la consommation est plus faible seulement les jours de week end et que donc la moyenne hebdomadaire reflète plutôt un jour de semaine.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2019-05-24/VarConsoFigure3.v2.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure3&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 3&lt;/strong&gt; –  Distributions sur la période 2012-2018 des variations hebdomadaires extremales à la hausse ou à la baisse leurs en fonction du moment de l’année (période d’utilisation du chauffage ou non). Source des données : consommation France RTE. La variation hebdomadaire est construite à partir des consommations moyennes journalières (voir texte).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
Au sein d’une année, la variation la plus importante est la variation saisonnière. Le pic peut dépasser les 100 GW en hiver comme lors de la vague de froid de 2012 alors qu’en été il est autour de 50 GW. L’existence et l’ampleur (presque 50 GW) de la différence entre ces pointes hivernales et les points estivales est principalement due à la sensibilité de la consommation à la température. En hiver plus il fait froid et plus nous consommons d’électricité, c’est ce que l’on appelle la &lt;strong&gt;thermosensibilité&lt;/strong&gt; sur laquelle je vais donner plus de détails dans la section suivante.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sensibilité-de-la-consommation-à-la-température-définition-de-la-thermo-sensibilité&quot;&gt;Sensibilité de la consommation à la température, définition de la thermo-sensibilité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
La thermosensibilité permet de quantifier la variation de la consommation avec la température. On peut voir sur la Figure 4 cette relation entre la consommation Française moyenne journalière et la température moyenne journalière. Pour des températures inférieures à 15°C elle est assez bien décrite par une droite. La pente de cette droite donne les MW additionnels de consommation qu’engendre une baisse de 1°C, c’est de cette manière que l’on quantifie la thermosensibilité. En dessous de la température seuil (ici 15 °C) la consommation dépend de la température, aussi ce seuil est parfois appelé « température de chauffage ». On peut imaginer en première approximation qu’il s’agit ici d’une température extérieure à partir de laquelle en moyenne les Français se mettent à chauffer.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure4&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2019-05-24/VarConsoFigure4.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure4&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 4&lt;/strong&gt; –  Une définition de la thermo-sensibilité : pente de la droite de régression linéaire entre la moyenne journalière de la consommation et celle de la température, sur une plage de température où la relation est linéaire. Ici sur les données de consommation France de 2012 (source RTE) et avec les données de température issue de la pondération spatiale de stations météorologiques proposée par RTE.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
Plusieurs définitions existent mais toutes reposent sur un modèle linéaire entre des données de consommation électrique et une température pour un sous-ensemble bien choisi des observations. Ce sous-ensemble est ici composé des données pour lesquelles la température est en dessous de 15°, mais il peut aussi être définit par des dates délimitant une période, ou bien par une combinaison des deux. La consommation est ici une moyenne journalière mais elle peut également être prise au maximum de la journée ou à une heure précise. Il existe plusieurs manières de définir une température nationale. Vous pouvez tester différentes définitions de la thermosensibilité en utilisant le code et les données partagées (cf sous le résumé). La thermosensibilité est finalement la pente de la droite de régression linéaire et se mesure donc en GW/°C.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
La sensibilité de la consommation électrique à la température est différente selon les pays. Dans certains pays il y a aussi une température chaude au-dessus de laquelle la consommation dépend à nouveau de la température à cause de l’utilisation de climatiseurs. C’est le cas par exemple des Etats Unis ou de l’Italie, ou dans certains endroits très particulier de la France. A l’échelle de la France il n’y a pas de thermosensibilité estivale.  Entre ces plages de température (“température de chauffage” et “température de climatisation” si elle existe) la consommation est relativement indépendante de la température. Dans certaines communes du sud de la France, localement, l’effet de la thermosensibilité estivale combiné à des migrations estivales peut impliquer que les pointes de consommation annuelles locales aient lieu en été.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
Pour l’hiver en France, la thermosensibilité était autour de 2.3 GW/°C (l’équivalent de deux tranches nucléaires par degré) en 2013. La température de non chauffage est autour de 15°C. La relation linéaire entre consommation et température explique qu’il puisse y avoir une différence de presque 50 GW entre la consommation d’une journée d’été et celle d’une journée de grand froid où la température moyenne nationale descend au-dessous de -5°C comme cela est arrivé en 2012. La &lt;a href=&quot;#Figure5&quot;&gt;Figure 5&lt;/a&gt; illustre la ce phénomène dans différents pays, il est très prononcé en France : la thermosensibilité européenne, de l’ordre de 5 GW/°C est presque pour moitié française.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure5&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2019-05-24/VarConsoFigure3.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure5&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 5&lt;/strong&gt; –  Thermosensibilité de quatre pays européens (Allemagne, Royaume-Uni, Espagne et France) le pic journalier de la consommation est représenté en fonction de la température nationale pour l’année 2015. Les données de températures sont obtenues à partir de la base de données MERRA (NASA) et les données de consommation à partir de ENTSOE.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
Le fait de prendre une température moyenne journalière et une consommation moyenne journalière est préféré ici à l’étude des variations horaires. Cela permet de ne pas intégrer des effets liés l’emploi du temps des consommateurs (surplus de consommation à 19h) et qui ne sont pas dus à la température mais qui lui sont corrélés. Par ailleurs si la température moyenne journalière a une influence importante sur la consommation moyenne journalière (plus de 2GW/°C), ce qu’ajoutent les variations infra-journalières à cette dépendance est moins important. Pour être plus précis si l’on étudie les variables :
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
&lt;ul&gt; &lt;li&gt; X : la différence entre la pointe de consommation journalière et sa moyenne journalière&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;   Et Y : la différence entre la température au moment du pic et sa moyenne journalière&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
on obtient entre elles une faible corrélation et un coefficient directeur de la régression linéaire autour de 200MW/°C (donc beaucoup plus faible que les 2GW/°C) sans réelle évolution depuis 1996. Le code mis à disposition pour ce post permet de reproduire cette analyse.  Nous reviendrons sur ce point lorsque nous parlerons de la principale cause de la thermosensibilité, le chauffage électrique, et de l’inertie relative à cet usage.&lt;br /&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;evolution-passée-de-la-thermosensibilité-en-france&quot;&gt;Evolution passée de la thermosensibilité en France.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
La consommation annuelle électrique depuis la création d’EDF au lendemain de la seconde guerre mondiale a augmenté de presque 5 TWh chaque année jusqu’au milieu des années 1990. Cette croissance est liée à la croissance économique aux changements du mode de vie des français. Ces augmentations sont plus liées à une évolution dans le secteur résidentiel et tertiaire que dans l’industrie mais nous discuterons les évolutions par secteur dans un autre post. Cette croissance a ensuite connu un ralentissement jusqu’à la crise de 2008 après laquelle on ne détecte pas pour l’instant d’augmentation significative.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
Durant les années 2000 à 2012 pourtant, alors même que la consommation annuelle ralentissait un phénomène est notable : les pics de consommation annuels ont beaucoup augmenté. Il n’est pas évident de dire dans quelle mesure ce phénomène est nouveau car les données de consommation heure par heure avant 1996 ne sont pas rendues disponibles par le gestionnaire du réseau de transport RTE. Les pics ont augmenté deux fois plus vite que la consommation moyenne et cela correspond à une augmentation d’environ 30% en 10 ans, soit à peu près 2 GW par an (Figure 6).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure6&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2019-05-24/VarConsoFigure4.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure6&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 6&lt;/strong&gt; –  Consommation horaire Française de 1996 à 2019. Entre 2000 et 2012, alors que l’énergie annuelle consommée stagne, on observe une augmentation d’environ 30% des pointes de consommation (Source RTE).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
La thermosensibilité est presque entièrement à l’origine de l’augmentation des pointes puisqu’elle a plus que doublé entre 2000 et 2012 passant de 800 MW/°C à 2400 MW/°C. Cela correspond en moyenne à plus de 100 MW/°C de plus chaque année. Une température d’un peu moins que 13°C en dessous des normales saisonnières provoquait une augmentation de la consommation de 10 GW en 2000 et de l’ordre de 30 GW en 2012. Ainsi, la légère augmentation de la consommation annuelle et le grand froid de 2012 expliquent presque totalement l’évolution des pics présentés à la Figure 4. La Figure 7 illustre l’évolution du phénomène de thermosensibilité de 2000 à 2012. Par ailleurs, on peut noter que les pics de consommation sont de plus en plus une conséquence directe des variations de la température (évolution de la variance expliquée par la régression linéaire, qui tourne autour de 70% ces dernières années).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; id=&quot;Figure7&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/Posts/2019-05-24/Var-ConsoFigure5.png&quot; alt=&quot;Image&quot; class=&quot;border&quot; /&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;legendtext&quot; id=&quot;CAPFigure7&quot; style=&quot;display:block;text-align:center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Figure 7&lt;/strong&gt; –  Evolution de la thermosensibilité de la consommation électrique Française pendant 20 ans (de 1996 à 2019), 100MW/°C de plus chaque année : pente de la relation “conso moyenne journalière”=f(Température moyenne journalière).
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
On observe donc une augmentation substantielle de la thermosensibilité. Il semble que cette augmentation ait commencé en 2000 mais les données de consommation horaires avant 1996 manquent ici à l’analyse. On peut tout de même penser que le phénomène des années 2000-2010 est nouveau dans le sens où l’évolution de la consommation d’énergie électrique annuelle depuis 1970 a connu un ralentissement progressif. La tendance d’évolution de la thermo-sensibilité n’est pas confirmée par les années 2012-2018 (cf Figure 7). Il est intéressant d’essayer de comprendre d’une part les conséquences de cette thermosensibilité sur le coût du système électrique et d’autre part ce qui est à l’origine des évolutions passées et futures de la thermo-sensibilité pour bien la modéliser dans une démarche prospective. C’est ce que je ferai dans des posts ultérieurs.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;text&quot; style=&quot;display:block; text-align: justify&quot;&gt;
J’ai analysé les variations de la consommation à plusieurs échelles de temps et selon plusieurs causes. J’ai donné une définition de la thermo-sensibilité, c‘est un concept simple utilisé depuis longtemps par les gestionnaires des réseaux électrique Français (transport et distribution) et depuis encore plus longtemps par les gaziers. Nous aurons l’occasion de revenir dessus dans des posts futurs. J’étudierai notamment les causes de la thermo-sensibilité (essentiellement le chauffage électrique), ainsi que les conséquences sur la gestion et la planification du système électrique des différentes formes de variations. J’étudierai aussi la variabilité de la production renouvelable et je montrerai également comment celle-ci impacte le système électrique : son fonctionnement et son dimensionnement.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Robin Girard</name><email>robin.girard@mines-paristech.fr</email></author><category term="Thermosensibilite" /><category term="consommation" /><category term="variabilite" /><category term="chauffage" /><category term="evolution" /><summary type="html">     Résumé -- Dans ce post je décris brièvement les phénomènes de variabilité de la consommation électrique en distinguant plusieurs causes et plusieurs échelles de temps. J’analyse en particulier le phénomène de thermosensibilité –sensibilité de la consommation à la température- important en France et problématique. Je montre l’évolution de cette thermosensibilité depuis 1996, on observe un doublement de l’amplitude du phénomène de 2000 à 2010.      Dans d’autres posts je discuterai les causes de cette évolution, de la dispersion de ce phénomène sur le territoire ainsi que les évolutions possibles dans l’avenir.</summary></entry></feed>